<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?><root><Name>Application Security Verification Standard Project</Name><ShortName>ASVS</ShortName><Version></Version><Description>The OWASP Application Security Verification Standard (ASVS) Project provides a basis for testing web application technical security controls and also provides developers with a list of requirements for secure development.</Description><Requirements><item><Shortcode>V1</Shortcode><Ordinal>1</Ordinal><ShortName>Encoding</ShortName><Name>Kodlama (Encoding) ve Temizleme</Name><Items><item><Shortcode>V1.1</Shortcode><Ordinal>1</Ordinal><Name>Kodlama ve Temizleme Mimarisi</Name><Items><item><Shortcode>V1.1.1</Shortcode><Ordinal>1</Ordinal><Description>Girdinin yalnızca bir kez kanonik forma (canonical form) çözümlendiği veya kaçış işlemlerinin kaldırıldığı, bu işlemin yalnızca verinin bu biçimde beklenmesi durumunda yapıldığı ve bu işlemin girdi doğrulama veya temizleme işlemlerinden sonra değil, önce gerçekleştiği doğrulanmalıdır.</Description><L>2</L></item><item><Shortcode>V1.1.2</Shortcode><Ordinal>2</Ordinal><Description>Uygulamanın, çıktıyı kullanılması gereken yorumlayıcıya verilmeden hemen önce veya yorumlayıcının kendisi tarafından çıktı kodlaması ya da kaçış işlemi yaptığı doğrulanmalıdır.</Description><L>2</L></item></Items></item><item><Shortcode>V1.2</Shortcode><Ordinal>2</Ordinal><Name>Enjeksiyon Önleme</Name><Items><item><Shortcode>V1.2.1</Shortcode><Ordinal>1</Ordinal><Description>HTTP yanıtı, HTML veya XML belgesi için yapılan çıktı kodlamasının; HTML elemanları, HTML öznitelikleri, HTML yorumları, CSS ya da HTTP başlık alanları gibi bağlamlara uygun olduğu doğrulanmalıdır. Böylece mesaj veya belge yapısının bozulması önlenir.</Description><L>1</L></item><item><Shortcode>V1.2.2</Shortcode><Ordinal>2</Ordinal><Description>Dinamik olarak URL oluşturulurken, güvenilmeyen verinin bağlamına göre (örneğin, sorgu veya yol parametreleri için URL kodlaması ya da base64url kodlaması) kodlandığı doğrulanmalıdır. Yalnızca güvenli URL protokollerine izin verilmelidir (örneğin, javascript: veya data: yasaklanmalıdır).</Description><L>1</L></item><item><Shortcode>V1.2.3</Shortcode><Ordinal>3</Ordinal><Description>JavaScript içeriği (JSON dahil) dinamik olarak oluşturulurken çıktı kodlama/kaçış kullanıldığı doğrulanmalıdır. Böylece mesaj veya belge yapısı değiştirilmemiş olur (JavaScript ve JSON enjeksiyonlarının önüne geçilir).</Description><L>1</L></item><item><Shortcode>V1.2.4</Shortcode><Ordinal>4</Ordinal><Description>Veri sorguları veya veritabanı sorguları (SQL, HQL, NoSQL, Cypher vb.) için parametreli sorgular, ORM’ler, entity framework’ler kullanıldığı ya da SQL enjeksiyonu ve diğer veritabanı enjeksiyon saldırılarına karşı koruma sağlandığı doğrulanmalıdır. Bu durum, saklı yordam (stored procedure) yazarken de geçerlidir.</Description><L>1</L></item><item><Shortcode>V1.2.5</Shortcode><Ordinal>5</Ordinal><Description>Uygulamanın işletim sistemi komut enjeksiyonlarına karşı korunduğu ve işletim sistemi çağrılarında parametreli OS sorguları veya bağlama özgü komut satırı çıktı kodlamasının kullanıldığı doğrulanmalıdır.</Description><L>1</L></item><item><Shortcode>V1.2.6</Shortcode><Ordinal>6</Ordinal><Description>Uygulamanın LDAP enjeksiyon zafiyetlerine karşı korunduğu ya da LDAP enjeksiyonlarını önlemek için özel güvenlik kontrollerinin uygulandığı doğrulanmalıdır.</Description><L>2</L></item><item><Shortcode>V1.2.7</Shortcode><Ordinal>7</Ordinal><Description>XPath enjeksiyon saldırılarına karşı, sorgu parametrelemesi veya önceden derlenmiş sorgular kullanılarak koruma sağlandığı doğrulanmalıdır.</Description><L>2</L></item><item><Shortcode>V1.2.8</Shortcode><Ordinal>8</Ordinal><Description>LaTeX işlemcilerinin güvenli şekilde yapılandırıldığı (örneğin, --shell-escape bayrağının kullanılmadığı) ve yalnızca izin verilen komutlardan oluşan bir listeyle çalıştırıldığı doğrulanmalıdır.</Description><L>2</L></item><item><Shortcode>V1.2.9</Shortcode><Ordinal>9</Ordinal><Description>Düzenli ifadelerde (regex) özel karakterlerin (genellikle ters eğik çizgi \ ile) kaçırılarak meta karakter olarak yorumlanmalarının önlendiği doğrulanmalıdır.</Description><L>2</L></item><item><Shortcode>V1.2.10</Shortcode><Ordinal>10</Ordinal><Description>Uygulamanın CSV ve formül enjeksiyonlarına karşı korunduğu doğrulanmalıdır. Uygulama, CSV içeriği dışa aktarırken RFC 4180 Bölüm 2.6 ve 2.7&#x27;de tanımlanan kaçış kurallarına uymalıdır. Ayrıca, CSV veya diğer tablo formatlarına (XLS, XLSX, ODF gibi) aktarım yapılırken, alanın ilk karakteri olarak çıkan özel karakterler (&#x27;=&#x27;, &#x27;+&#x27;, &#x27;-&#x27;, &#x27;@&#x27;, &#x27;\t&#x27; (sekme), &#x27;\0&#x27; (null karakter)) tek tırnak (&#x27;) ile kaçırılmalıdır.</Description><L>3</L></item></Items></item><item><Shortcode>V1.3</Shortcode><Ordinal>3</Ordinal><Name>Temizleme (Sanitization)</Name><Items><item><Shortcode>V1.3.1</Shortcode><Ordinal>1</Ordinal><Description>WYSIWYG editörlerinden veya benzer kaynaklardan gelen tüm güvenilmeyen HTML girdilerinin, bilinen ve güvenli bir HTML temizleme kütüphanesi ya da çerçeve özelliği ile temizlendiği doğrulanmalıdır.</Description><L>1</L></item><item><Shortcode>V1.3.2</Shortcode><Ordinal>2</Ordinal><Description>Uygulamanın eval() veya Spring Expression Language (SpEL) gibi dinamik kod çalıştırma özelliklerini kullanmaktan kaçındığı doğrulanmalıdır. Alternatif yoksa, kullanıcı girdisi çalıştırılmadan önce mutlaka temizlenmelidir.</Description><L>1</L></item><item><Shortcode>V1.3.3</Shortcode><Ordinal>3</Ordinal><Description>Potansiyel olarak tehlikeli bir bağlamda kullanılacak verilerin, bu bağlama uygun karakterlere izin vermek ve çok uzun girdileri kısaltmak gibi güvenlik önlemleriyle önceden temizlendiği doğrulanmalıdır.</Description><L>2</L></item><item><Shortcode>V1.3.4</Shortcode><Ordinal>4</Ordinal><Description>Kullanıcı tarafından sağlanan SVG içeriğinin, yalnızca güvenli etiket ve özellikler (örneğin grafik çizme ile ilgili) içerdiğinden emin olmak için onaylandığı veya temizlendiği doğrulanmalıdır (ör. script veya foreignObject içermemelidir).</Description><L>2</L></item><item><Shortcode>V1.3.5</Shortcode><Ordinal>5</Ordinal><Description>Markdown, CSS, XSL stil sayfaları, BBCode veya benzeri ifade şablon dillerinde kullanıcı girdisinin temizlendiği veya bu tür özelliklerin devre dışı bırakıldığı doğrulanmalıdır.</Description><L>2</L></item><item><Shortcode>V1.3.6</Shortcode><Ordinal>6</Ordinal><Description>Uygulamanın, güvenilmeyen verileri başka servislere iletmeden önce izinli protokol, alan adı, yol ve port listelerine göre doğruladığı ve tehlikeli karakterleri temizlediği doğrulanarak SSRF (Sunucu Taraflı İstek Sahteciliği) saldırılarına karşı korunduğu doğrulanmalıdır.</Description><L>2</L></item><item><Shortcode>V1.3.7</Shortcode><Ordinal>7</Ordinal><Description>Uygulamanın şablon enjeksiyon saldırılarına karşı, güvenilmeyen girdilere dayalı şablon oluşturmayı engellediği; eğer bu kaçınılmazsa, bu girdilerin mutlaka temizlendiği veya sıkı şekilde onaylandığı doğrulanmalıdır.</Description><L>2</L></item><item><Shortcode>V1.3.8</Shortcode><Ordinal>8</Ordinal><Description>JNDI sorgularında kullanılmadan önce güvenilmeyen girdilerin temizlendiği ve JNDI&#x27;nin enjeksiyonlara karşı güvenli şekilde yapılandırıldığı doğrulanmalıdır.</Description><L>2</L></item><item><Shortcode>V1.3.9</Shortcode><Ordinal>9</Ordinal><Description>Memcache’e gönderilmeden önce içeriğin temizlenerek enjeksiyon saldırılarına karşı korunduğu doğrulanmalıdır.</Description><L>2</L></item><item><Shortcode>V1.3.10</Shortcode><Ordinal>10</Ordinal><Description>Format dizgilerinin (format strings) beklenmeyen veya zararlı şekilde çözümlenmesini önlemek için işlenmeden önce temizlendiği doğrulanmalıdır.</Description><L>2</L></item><item><Shortcode>V1.3.11</Shortcode><Ordinal>11</Ordinal><Description>SMTP veya IMAP enjeksiyonlarını önlemek için, kullanıcı girdisinin posta sistemlerine iletilmeden önce temizlendiği doğrulanmalıdır.</Description><L>2</L></item><item><Shortcode>V1.3.12</Shortcode><Ordinal>12</Ordinal><Description>Regex girdilerinin üstel geri izlemeye (exponential backtracking) neden olan öğeler içermediği ve güvenilmeyen girdilerin ReDoS (Regex Denial of Service) gibi saldırılara karşı temizlendiği doğrulanmalıdır.</Description><L>3</L></item></Items></item><item><Shortcode>V1.4</Shortcode><Ordinal>4</Ordinal><Name>Bellek, Dizgi ve Yönetilmeyen Kod</Name><Items><item><Shortcode>V1.4.1</Shortcode><Ordinal>1</Ordinal><Description>Yığın, arabellek (buffer) veya yığın belleği taşmalarını önlemek ya da tespit etmek amacıyla, bellek güvenli dizgi işlemlerinin, daha güvenli bellek kopyalama ve işaretçi aritmetiğinin kullanıldığı doğrulanmalıdır.</Description><L>2</L></item><item><Shortcode>V1.4.2</Shortcode><Ordinal>2</Ordinal><Description>Tamsayı taşmalarını önlemek için işaret (sign), aralık (range) ve giriş doğrulama tekniklerinin kullanıldığı doğrulanmalıdır.</Description><L>2</L></item><item><Shortcode>V1.4.3</Shortcode><Ordinal>3</Ordinal><Description>Dinamik olarak ayrılan belleğin ve kaynakların serbest bırakıldığı ve boşaltılan belleklere ait referansların veya işaretçilerin kaldırıldığı veya null yapıldığı doğrulanmalıdır (dangling pointer ve use-after-free zafiyetlerine karşı).</Description><L>2</L></item></Items></item><item><Shortcode>V1.5</Shortcode><Ordinal>5</Ordinal><Name>Güvenli Ters Serileştirme (Safe Deserialization)</Name><Items><item><Shortcode>V1.5.1</Shortcode><Ordinal>1</Ordinal><Description>XML ayrıştırıcılarının (parser) kısıtlayıcı şekilde yapılandırıldığı ve dış varlık çözümleme (external entity resolution) gibi güvensiz özelliklerin XXE (XML eXternal Entity) saldırılarına karşı devre dışı bırakıldığı doğrulanmalıdır .</Description><L>1</L></item><item><Shortcode>V1.5.2</Shortcode><Ordinal>2</Ordinal><Description>Güvenilmeyen verilerin ters serileştirilmesinde, nesne türleri için izinli liste kullanımı veya istemci tanımlı nesne türlerinin kısıtlanması gibi güvenli giriş işleme önlemlerinin uygulandığı doğrulanmalıdır. Güvensiz olarak tanımlanmış ters serileştirme mekanizmaları, güvenilmeyen girdilerle kullanılmamalıdır.</Description><L>2</L></item><item><Shortcode>V1.5.3</Shortcode><Ordinal>3</Ordinal><Description>Aynı veri türü için uygulamada kullanılan farklı parser&#x27;ların (ör. JSON, XML, URL parser&#x27;ları), veriyi tutarlı şekilde ayrıştırdığı ve aynı karakter kodlamasını kullandığı doğrulanmalıdır. Böylece JSON birlikte çalışabilirlik açıkları, URI veya dosya ayrıştırma farkları gibi sorunlar nedeniyle RFI veya SSRF saldırılarının istismar edilmesi önlenir.</Description><L>3</L></item></Items></item></Items></item><item><Shortcode>V2</Shortcode><Ordinal>2</Ordinal><ShortName>Validation</ShortName><Name>Doğrulama ve İş Mantığı</Name><Items><item><Shortcode>V2.1</Shortcode><Ordinal>1</Ordinal><Name>Doğrulama ve İş Mantığı Dokümantasyonu</Name><Items><item><Shortcode>V2.1.1</Shortcode><Ordinal>1</Ordinal><Description>Uygulama dokümantasyonunda, veri öğelerinin beklenen yapıya göre nasıl doğrulanacağına ilişkin giriş doğrulama kurallarının tanımlandığı doğrulanmalıdır. Bu; kredi kartı numaraları, e-posta adresleri, telefon numaraları gibi yaygın veri biçimleri olabileceği gibi iç sistemlere özel biçimler de olabilir.</Description><L>1</L></item><item><Shortcode>V2.1.2</Shortcode><Ordinal>2</Ordinal><Description>Uygulama dokümantasyonunda, birleştirilmiş veri öğelerinin mantıksal ve bağlamsal tutarlılığının nasıl doğrulanacağı tanımlanmalıdır (örneğin, mahalle ve posta kodunun eşleşip eşleşmediğinin kontrolü).</Description><L>2</L></item><item><Shortcode>V2.1.3</Shortcode><Ordinal>3</Ordinal><Description>Hem kullanıcı bazında hem de uygulama genelinde geçerli olacak şekilde, iş mantığı sınırları ve doğrulama beklentilerinin belgelendiği doğrulanmalıdır.</Description><L>2</L></item></Items></item><item><Shortcode>V2.2</Shortcode><Ordinal>2</Ordinal><Name>Girdi Doğrulama</Name><Items><item><Shortcode>V2.2.1</Shortcode><Ordinal>1</Ordinal><Description>Girdilerin, işlevsel ya da iş gereksinimlerine uygunluğunun doğrulandığı teyit edilmelidir. Bu işlem; izinli değerler, desenler ve aralıklar listesine karşı pozitif doğrulama ile ya da girdinin beklenen yapıya ve mantıksal sınırlara uygunluğunun önceden tanımlanmış kurallara göre karşılaştırılması ile yapılmalıdır. Seviye 1 için bu, güvenlik veya iş kararlarında kullanılan girdilere odaklanabilir. Seviye 2 ve üstü için tüm girdilere uygulanmalıdır.</Description><L>1</L></item><item><Shortcode>V2.2.2</Shortcode><Ordinal>2</Ordinal><Description>Uygulamanın, güvenilir bir servis katmanında girdi doğrulama zorunluluğu uygulayacak şekilde tasarlandığı doğrulanmalıdır. İstemci tarafında gerçekleştirilen doğrulama, kullanılabilirliği artırabilir ve teşvik edilmelidir. Ancak bu doğrulama,güvenlik kontrolü olarak kabul edilmemelidir.</Description><L>1</L></item><item><Shortcode>V2.2.3</Shortcode><Ordinal>3</Ordinal><Description>Uygulamanın, ilişkili veri öğelerinin önceden tanımlanmış kurallara göre makul olup olmadığını kontrol ettiği doğrulanmalıdır.</Description><L>2</L></item></Items></item><item><Shortcode>V2.3</Shortcode><Ordinal>3</Ordinal><Name>İş Mantığı Güvenliği</Name><Items><item><Shortcode>V2.3.1</Shortcode><Ordinal>1</Ordinal><Description>Uygulamanın, aynı kullanıcı için iş mantığı akışlarını yalnızca beklenen adım sırasına göre ve adım atlamadan işlediği doğrulanmalıdır.</Description><L>1</L></item><item><Shortcode>V2.3.2</Shortcode><Ordinal>2</Ordinal><Description>İş mantığı sınırlarının, uygulama dokümantasyonuna uygun şekilde uygulandığı doğrulanmalıdır.</Description><L>2</L></item><item><Shortcode>V2.3.3</Shortcode><Ordinal>3</Ordinal><Description>İş mantığı seviyesinde işlemlerin (transaction) kullanıldığı ve bir iş mantığı işleminin ya bütünüyle başarıyla tamamlandığı ya da önceki geçerli duruma geri döndürüldüğü (rollback) doğrulanmalıdır.</Description><L>2</L></item><item><Shortcode>V2.3.4</Shortcode><Ordinal>4</Ordinal><Description>İş mantığı düzeyinde kilitleme mekanizmalarının, sınırlı kaynakların (ör. sinema koltukları, teslimat zamanları) uygulamanın mantığı manipüle edilerek çift rezervasyona neden olmamasını sağladığı doğrulanmalıdır.</Description><L>2</L></item><item><Shortcode>V2.3.5</Shortcode><Ordinal>5</Ordinal><Description>Yüksek değerli iş mantığı akışlarının, yetkisiz veya kazara gerçekleşebilecek işlemleri önlemek için çoklu kullanıcı onayı gerektirdiği doğrulanmalıdır. Bu işlemler büyük para transferleri, sözleşme onayları, gizli bilgilere erişim veya üretimde güvenlik kurallarının geçersiz kılınmaları gibi durumları içerebilir.</Description><L>3</L></item></Items></item><item><Shortcode>V2.4</Shortcode><Ordinal>4</Ordinal><Name>Otomasyon Karşıtı Önlemler</Name><Items><item><Shortcode>V2.4.1</Shortcode><Ordinal>1</Ordinal><Description>Uygulama işlevlerine yönelik aşırı miktardaki çağrılara karşı; veri sızdırma, anlamsız veri üretme, kota tüketme, hız sınırının aşılması, hizmet reddi (DoS) ya da maliyetli kaynakların aşırı kullanımı gibi risklere karşı otomasyon karşıtı kontrollerin bulunduğu doğrulanmalıdır.</Description><L>2</L></item><item><Shortcode>V2.4.2</Shortcode><Ordinal>2</Ordinal><Description>İş mantığı akışlarının, aşırı hızlı işlem gönderimlerini önleyecek şekilde gerçekçi insan zamanlaması gerektirdiği doğrulanmalıdır.</Description><L>3</L></item></Items></item></Items></item><item><Shortcode>V3</Shortcode><Ordinal>3</Ordinal><ShortName>Web</ShortName><Name>Web Ön Uç (Frontend) Güvenliği</Name><Items><item><Shortcode>V3.1</Shortcode><Ordinal>1</Ordinal><Name>Web Frontend Güvenlik Dokümantasyonu</Name><Items><item><Shortcode>V3.1.1</Shortcode><Ordinal>1</Ordinal><Description>Uygulama dokümantasyonunda, uygulamayı kullanan tarayıcıların desteklemesi gereken güvenlik özelliklerinin (ör. HTTPS, HTTP Strict Transport Security (HSTS), Content Security Policy (CSP) ve diğer ilgili HTTP güvenlik mekanizmaları) tanımlandığı doğrulanmalıdır. Ayrıca bu özelliklerin mevcut olmadığı durumlarda uygulamanın nasıl davranması gerektiği (ör. kullanıcıyı uyarmak veya erişimi engellemek) de tanımlanmalıdır.</Description><L>3</L></item></Items></item><item><Shortcode>V3.2</Shortcode><Ordinal>2</Ordinal><Name>İçeriğin Yanlış Yorumlanması</Name><Items><item><Shortcode>V3.2.1</Shortcode><Ordinal>1</Ordinal><Description>Tarayıcıların HTTP yanıtlarında içerik veya işlevi yanlış bir bağlamda sunmalarını önlemek amacıyla güvenlik kontrollerinin uygulandığı doğrulanmalıdır (ör. API, kullanıcı tarafından yüklenen dosya veya başka bir kaynağın doğrudan çağrılması durumunda). Olası kontroller arasında; yalnızca HTTP istek başlıklarının (ör. Sec-Fetch-\*) doğru bağlamı gösterdiği durumlarda içeriğin sunulması, Content-Security-Policy başlığında &quot;sandbox&quot; yönergesinin kullanılması veya Content-Disposition başlığında &quot;attachment&quot; biçiminin kullanılması yer alabilir.</Description><L>1</L></item><item><Shortcode>V3.2.2</Shortcode><Ordinal>2</Ordinal><Description>HTML yerine metin olarak görüntülenmesi amaçlanan içeriğin, HTML veya JavaScript gibi içeriklerin istenmeden çalıştırılmasını önleyecek şekilde &quot;createTextNode&quot; veya &quot;textContent&quot; gibi güvenli işleme fonksiyonlarıyla işlendiği doğrulanmalıdır.</Description><L>1</L></item><item><Shortcode>V3.2.3</Shortcode><Ordinal>3</Ordinal><Description>Uygulamanın istemci tarafı JavaScript kullanırken açık değişken tanımlamaları yaparak, sıkı tür kontrolü uygulayarak, global değişkenleri document nesnesine kaydetmekten kaçınarak ve ad alanı izolasyonu sağlayarak DOM clobbering’den kaçındığı doğrulanmalıdır.</Description><L>3</L></item></Items></item><item><Shortcode>V3.3</Shortcode><Ordinal>3</Ordinal><Name>Çerez Yapılandırması</Name><Items><item><Shortcode>V3.3.1</Shortcode><Ordinal>1</Ordinal><Description>Çerezlerin &#x27;Secure&#x27; niteliğine sahip olduğu ve eğer çerez adı &#x27;\__Host-&#x27; ön eki ile başlamıyorsa, &#x27;__Secure-&#x27; ön ekinin kullanıldığı doğrulanmalıdır.</Description><L>1</L></item><item><Shortcode>V3.3.2</Shortcode><Ordinal>2</Ordinal><Description>Kullanıcı arayüzü kandırma saldırılarına ve tarayıcı tabanlı istek sahteciliği saldırılarına (CSRF) karşı koruma sağlamak amacıyla, her çerezin &#x27;SameSite&#x27; niteliğinin kullanım amacına uygun şekilde ayarlandığı doğrulanmalıdır.</Description><L>2</L></item><item><Shortcode>V3.3.3</Shortcode><Ordinal>3</Ordinal><Description>Çerez adı, diğer sunucularla paylaşılmak üzere açıkça tasarlanmadığı sürece &#x27;__Host-&#x27; ön eki ile tanımlanmalıdır.</Description><L>2</L></item><item><Shortcode>V3.3.4</Shortcode><Ordinal>4</Ordinal><Description>Bir çerez değeri istemci tarafı betikleri tarafından erişilememesi gereken bir veri içeriyorsa (ör. oturum token&#x27;ı), çerezin &#x27;HttpOnly&#x27; niteliğine sahip olduğu ve aynı değerin (ör. oturum token&#x27;ı) yalnızca &#x27;Set-Cookie&#x27; başlığı ile istemciye iletildiği doğrulanmalıdır.</Description><L>2</L></item><item><Shortcode>V3.3.5</Shortcode><Ordinal>5</Ordinal><Description>Uygulama bir çerez oluştururken, çerez adı ve değerinin toplam uzunluğunun 4096 baytı aşmadığı doğrulanmalıdır. Çok büyük çerezler tarayıcı tarafından saklanmaz ve isteklerle gönderilmez; bu da çereze bağlı çalışan uygulama işlevlerinin bozulmasına yol açabilir.</Description><L>3</L></item></Items></item><item><Shortcode>V3.4</Shortcode><Ordinal>4</Ordinal><Name>Tarayıcı Güvenlik Mekanizması Başlıkları (Header)</Name><Items><item><Shortcode>V3.4.2</Shortcode><Ordinal>2</Ordinal><Description>Cross-Origin Resource Sharing (CORS) Access-Control-Allow-Origin header&#x27;ı, uygulama tarafından sabit bir değer olarak tanımlanmalı veya gelen Origin header değeri güvenilir origin’lerden oluşan bir izinli listeye karşı doğrulanmalıdır. ‘Access-Control-Allow-Origin: *’ kullanılması gerekiyorsa, yanıtın hassas bilgi içermediği doğrulanmalıdır.</Description><L>1</L></item><item><Shortcode>V3.4.3</Shortcode><Ordinal>3</Ordinal><Description>HTTP yanıtlarında Content-Security-Policy header&#x27;ı bulunduğu ve bu header&#x27;ın yalnızca güvenilen içeriklerin veya kaynakların yüklenmesini ve çalıştırılmasını sağlayan yönergeler içerdiği doğrulanmalıdır. Minimum olarak &quot;global policy&quot;, object-src &#x27;none&#x27;, base-uri &#x27;none&#x27; yönergelerini içermeli ve izinli liste, nonce veya hash temelli bir yapı içermelidir. Seviye 3 uygulamalarında her yanıt için nonce veya hash içeren özel bir politika tanımlanmalıdır.</Description><L>2</L></item><item><Shortcode>V3.4.4</Shortcode><Ordinal>4</Ordinal><Description>Tüm HTTP yanıtlarının &#x27;X-Content-Type-Options: nosniff&#x27; header&#x27;ını içerdiği doğrulanmalıdır. Bu, tarayıcıya içerik türünü tahmin etmeyi bırakmasını ve yanıtın Content-Type header&#x27;ında belirtilen MIME türünün, beklenen kaynak türüyle eşleşmesini zorunlu kılar. Ayrıca bu, tarayıcıda CORB (Cross-Origin Read Blocking) özelliğini etkinleştirir.</Description><L>2</L></item><item><Shortcode>V3.4.5</Shortcode><Ordinal>5</Ordinal><Description>Uygulamanın, &#x27;Referer&#x27; başlığı yoluyla üçüncü taraflara teknik olarak hassas verilerin sızmasını önlemek için bir &#x27;referrer policy&#x27; belirlediği doğrulanmalıdır. Bu, Referrer-Policy HTTP header&#x27;ıyla veya HTML öğe nitelikleriyle (element attributes) sağlanabilir. Sızabilecek hassas bilgiler, URL’deki yol ve sorgu parametreleri ile sınırlı uygulamalarda hostname bilgisini içerebilir.</Description><L>2</L></item><item><Shortcode>V3.4.6</Shortcode><Ordinal>6</Ordinal><Description>Uygulamanın, Content-Security-Policy header&#x27;ı altında &#x27;frame-ancestors&#x27; yönergesini her HTTP yanıtında tanımladığı ve bu sayede içeriklerin varsayılan olarak başka sayfalara gömülmesini engellediği doğrulanmalıdır. Gerekli durumlarda özel olarak izin verildiğinden emin olunmalıdır. &#x27;X-Frame-Options&#x27; header&#x27;ı, tarayıcılar tarafından desteklenmesine rağmen, artık güncel değildir ve güvenlik amacıyla kullanılmamalıdır.</Description><L>2</L></item><item><Shortcode>V3.4.8</Shortcode><Ordinal>8</Ordinal><Description>Bir belgenin işlenmesini ve sunulmasını başlatan tüm HTTP yanıtlarında (örneğin &#x27;text/html&#x27; tipi yanıtlar), &#x27;Cross-Origin-Opener-Policy&#x27; header&#x27;ı &#x27;same-origin&#x27; veya &#x27;same-origin-allow-popups&#x27; yönergeleriyle birlikte yer almalıdır. Bu, tabnabbing ve frame counting gibi, pencere nesnelerine paylaşımlı erişimi sömüren saldırılara karşı koruma sağlar.</Description><L>3</L></item></Items></item><item><Shortcode>V3.5</Shortcode><Ordinal>5</Ordinal><Name>Tarayıcı Menşei Ayırımı</Name><Items><item><Shortcode>V3.5.1</Shortcode><Ordinal>1</Ordinal><Description>Uygulama, hassas işlevselliğe yönelik izinsiz cross-origin istekleri önlemek için CORS preflight mekanizmasına güvenmiyorsa, bu tür isteklerin gerçekten uygulamadan geldiği doğrulanmalıdır. Bu, anti-forgery token kullanımı veya CORS tarafından güvenli kabul edilmeyen özel HTTP header&#x27;larının zorunlu kılınmasıyla yapılabilir. Bu, tarayıcı tabanlı istek sahteciliği (CSRF) saldırılarına karşı bir savunmadır.</Description><L>1</L></item><item><Shortcode>V3.5.2</Shortcode><Ordinal>2</Ordinal><Description>Uygulama, hassas işlevlerin izinsiz cross-origin çağrılmasını önlemek için CORS preflight mekanizmasına güveniyorsa, bu işlevlerin bir CORS-preflight isteğini tetiklemeden çağrılamadığı doğrulanmalıdır. Bu, &#x27;Origin&#x27; ve &#x27;Content-Type&#x27; header&#x27;larının doğrulanmasını veya CORS-safelisted olmayan bir header&#x27;ın ve alanın kullanılmasını gerektirebilir.</Description><L>1</L></item><item><Shortcode>V3.5.4</Shortcode><Ordinal>4</Ordinal><Description>Farklı uygulamaların farklı hostname&#x27;lerde barındırıldığı ve böylece Same-Origin Policy tarafından sağlanan kısıtlamalardan (örneğin çerez erişim sınırları, kaynaklar arası etkileşim kontrolleri) faydalanıldığı doğrulanmalıdır.</Description><L>2</L></item><item><Shortcode>V3.5.6</Shortcode><Ordinal>6</Ordinal><Description>Uygulamanın herhangi bir yerinde JSONP işlevselliğinin etkin olmadığı doğrulanmalıdır. Bu, XSSI (Cross-Site Script Inclusion) saldırılarını önlemek içindir.</Description><L>3</L></item><item><Shortcode>V3.5.7</Shortcode><Ordinal>7</Ordinal><Description>Yetkilendirme gerektiren verilerin, JavaScript dosyaları gibi betik kaynaklarının yanıtlarında yer almadığı, XSSI saldırılarını önlemek için doğrulanmalıdır.</Description><L>3</L></item><item><Shortcode>V3.5.8</Shortcode><Ordinal>8</Ordinal><Description>Kimliği doğrulanmış kaynakların (örneğin görseller, videolar, betikler ve belgeler) yalnızca gerçekten amaçlandığında kullanıcı adına yüklenebildiği veya gömülebildiği doğrulanmalıdır. Bu, isteğin uygun olmayan bir çapraz kaynak çağrısından kaynaklanmadığından emin olmak için Sec-Fetch-* HTTP istek başlığı alanlarının sıkı bir şekilde doğrulanmasıyla veya tarayıcıya döndürülen içeriği engelleme talimatı vermek için kısıtlayıcı bir Cross-Origin-Resource-Policy HTTP yanıt başlığı alanı ayarlayarak gerçekleştirilebilir.</Description><L>3</L></item></Items></item><item><Shortcode>V3.6</Shortcode><Ordinal>6</Ordinal><Name>Harici Kaynak Bütünlüğü</Name><Items><item><Shortcode>V3.6.1</Shortcode><Ordinal>1</Ordinal><Description>JavaScript kütüphaneleri, CSS veya web fontları gibi istemci tarafı varlıkların yalnızca statik ve sürümlü olması, varlığın bütünlüğünü doğrulamak için Subresource Integrity (SRI) kullanılması durumunda harici olarak (örneğin, bir İçerik Dağıtım Ağı üzerinde) barındırıldığı doğrulanmalıdır. Bu mümkün değilse, her bir kaynak için bunu gerekçelendiren belgelenmiş bir güvenlik kararı bulunmalıdır.</Description><L>3</L></item></Items></item><item><Shortcode>V3.7</Shortcode><Ordinal>7</Ordinal><Name>Diğer Tarayıcı Güvenliği Hususları</Name><Items><item><Shortcode>V3.7.1</Shortcode><Ordinal>1</Ordinal><Description>Uygulamanın yalnızca hâlâ desteklenen ve güvenli kabul edilen istemci tarafı teknolojileri kullandığı doğrulanmalıdır. Bu gereksinimi karşılamayan teknolojilere örnek olarak NSAPI eklentileri, Flash, Shockwave, ActiveX, Silverlight, NACL veya istemci tarafı Java applet’leri verilebilir.</Description><L>2</L></item><item><Shortcode>V3.7.2</Shortcode><Ordinal>2</Ordinal><Description>Uygulamanın, yalnızca hedef adres bir izinli listede yer alıyorsa kullanıcıyı otomatik olarak farklı bir ana makine adına veya uygulamanın kontrolünde olmayan bir etki alanına yönlendirdiği doğrulanmalıdır.</Description><L>2</L></item><item><Shortcode>V3.7.3</Shortcode><Ordinal>3</Ordinal><Description>Uygulamanın, kullanıcı uygulamanın kontrolü dışındaki bir URL’ye yönlendirildiğinde, yönlendirme hakkında bir bildirim gösterdiği ve kullanıcının bu gezintiyi iptal edebilmesi için bir seçenek sunduğu doğrulanmalıdır.</Description><L>3</L></item><item><Shortcode>V3.7.4</Shortcode><Ordinal>4</Ordinal><Description>Uygulamanın en üst düzey etki alanının (örneğin, site.tld) HTTP Strict Transport Security (HSTS) için genel preload listesine eklendiği doğrulanmalıdır. Bu, uygulamanın TLS kullanımının ana tarayıcılar tarafından doğrudan tanınmasını ve yalnızca Strict-Transport-Security yanıt header&#x27;ına bağlı kalınmamasını sağlar.</Description><L>3</L></item><item><Shortcode>V3.7.5</Shortcode><Ordinal>5</Ordinal><Description>Uygulamaya erişen tarayıcının beklenen güvenlik özelliklerini desteklememesi durumunda, uygulamanın dokümantasyona uygun şekilde davrandığı (örneğin kullanıcıyı uyarma veya erişimi engelleme) doğrulanmalıdır.</Description><L>3</L></item></Items></item></Items></item><item><Shortcode>V4</Shortcode><Ordinal>4</Ordinal><ShortName>API</ShortName><Name>API ve Web Servisi</Name><Items><item><Shortcode>V4.1</Shortcode><Ordinal>1</Ordinal><Name>Genel Web Servisi Güvenliği</Name><Items><item><Shortcode>V4.1.1</Shortcode><Ordinal>1</Ordinal><Description>İleti gövdesi içeren her HTTP yanıtında, yanıtın gerçek içeriğiyle eşleşen bir Content-Type header alanı bulunduğu ve güvenli karakter kodlamasını (örneğin, UTF-8, ISO-8859-1) belirtmek üzere charset parametresi içerdiği doğrulanmalıdır. Bu işlem, IANA Medya Türleri&#x27;nden &quot;text/&quot;, &quot;/+xml&quot; ve &quot;/xml&quot; gibi içerikler için geçerlidir.</Description><L>1</L></item><item><Shortcode>V4.1.2</Shortcode><Ordinal>2</Ordinal><Description>Yalnızca kullanıcı arayüzüne yönelik uç noktaların (manuel olarak web tarayıcısı ile erişilmesi amaçlanan) otomatik olarak HTTP&#x27;den HTTPS&#x27;e yönlendirme yaptığı ve diğer hizmetlerin veya uç noktaların şeffaf yönlendirme gerçekleştirmediği doğrulanmalıdır. Bu, istemcinin farkında olmadan şifrelenmemiş HTTP istekleri göndermesi ve bu isteklerin otomatik olarak HTTPS&#x27;e yönlendirilmesi sonucunda hassas verilerin sızmasının fark edilmemesi riskini önlemek içindir.</Description><L>2</L></item><item><Shortcode>V4.1.3</Shortcode><Ordinal>3</Ordinal><Description>Uygulama tarafından kullanılan ve yük dengeleyici, web proxy veya frontend için backend hizmeti gibi bir ara katman tarafından ayarlanan herhangi bir HTTP başlık alanının, son kullanıcı tarafından geçersiz kılınamayacağı doğrulanmalıdır. Örnek başlıklar arasında X-Real-IP, X-Forwarded-* veya X-User-ID yer alabilir.</Description><L>2</L></item><item><Shortcode>V4.1.4</Shortcode><Ordinal>4</Ordinal><Description>Uygulama veya API tarafından açıkça desteklenen HTTP yöntemlerinin (preflight istekleri sırasında OPTIONS dahil) dışında hiçbir yöntemin kullanılmadığı ve kullanılmayan yöntemlerin engellendiği doğrulanmalıdır.</Description><L>3</L></item><item><Shortcode>V4.1.5</Shortcode><Ordinal>5</Ordinal><Description>Çok hassas istekler veya birçok sistemden geçen işlemler için, taşıma katmanı güvenliğinin üzerine ek bir güvence sağlamak amacıyla, her iletiye özel dijital imzaların kullanıldığı doğrulanmalıdır.</Description><L>3</L></item></Items></item><item><Shortcode>V4.2</Shortcode><Ordinal>2</Ordinal><Name>HTTP İleti Yapısı Doğrulama</Name><Items><item><Shortcode>V4.2.1</Shortcode><Ordinal>1</Ordinal><Description>Tüm uygulama bileşenlerinin (yük dengeleyiciler, güvenlik duvarları ve uygulama sunucuları dahil) HTTP sürümüne uygun mekanizmaları kullanarak gelen HTTP iletilerinin sınırlarını belirlediği ve bu sayede HTTP istek kaçakçılığına karşı koruma sağlandığı doğrulanmalıdır. HTTP/1.x sürümünde Transfer-Encoding başlık alanı varsa, RFC 2616&#x27;ya göre Content-Length başlığı göz ardı edilmelidir. HTTP/2 veya HTTP/3 kullanıldığında, Content-Length başlığı varsa, alıcının bu değerin DATA çerçevelerinin uzunluğuyla tutarlı olduğunu doğrulaması gerekir.</Description><L>2</L></item><item><Shortcode>V4.2.2</Shortcode><Ordinal>2</Ordinal><Description>HTTP iletileri üretilirken, Content-Length başlığının, HTTP protokolünün çerçeveleme yöntemine göre belirlenen içerik uzunluğu ile çelişmediği doğrulanmalıdır. Bu, istek kaçakçılığı saldırılarını önlemek için gereklidir.</Description><L>3</L></item><item><Shortcode>V4.2.3</Shortcode><Ordinal>3</Ordinal><Description>Uygulamanın, yanıt bölme ve header enjeksiyonu saldırılarını önlemek amacıyla, bağlantıya özel başlık alanları (örneğin Transfer-Encoding) içeren HTTP/2 veya HTTP/3 iletilerini göndermediği ve kabul etmediği doğrulanmalıdır.</Description><L>3</L></item><item><Shortcode>V4.2.4</Shortcode><Ordinal>4</Ordinal><Description>Uygulamanın yalnızca başlık alanları ve değerleri CR (\r), LF (\n) veya CRLF (\r\n) karakter dizileri içermeyen HTTP/2 ve HTTP/3 isteklerini kabul ettiği doğrulanmalıdır. Bu, başlık enjeksiyonu saldırılarını önlemek içindir.</Description><L>3</L></item><item><Shortcode>V4.2.5</Shortcode><Ordinal>5</Ordinal><Description>Uygulama (backend veya frontend) istek oluşturuyor ve gönderiyorsa, URI&#x27;ler (örneğin API çağrıları için) veya HTTP istek başlıkları (örneğin Authorization veya Cookie) gibi bileşenlerin, alıcı sistemler tarafından kabul edilemeyecek kadar uzun olmamasını sağlamak amacıyla doğrulama, temizleme veya diğer mekanizmaları kullandığı doğrulanmalıdır. Bu tür çok uzun istekler (örneğin çok uzun bir Cookie başlığı) gönderildiğinde sunucunun sürekli hata durumu döndürmesiyle hizmet reddi oluşabilir.</Description><L>3</L></item></Items></item><item><Shortcode>V4.3</Shortcode><Ordinal>3</Ordinal><Name>GraphQL</Name><Items><item><Shortcode>V4.3.1</Shortcode><Ordinal>1</Ordinal><Description>Maliyetli ve iç içe geçmiş sorgular sonucu oluşabilecek GraphQL veya veri katmanı ifadelerine yönelik Hizmet Reddi (DoS) saldırılarını önlemek için, sorgu izin listesi (allowlist), derinlik sınırlandırması, sorgu sayısı sınırlandırması veya sorgu maliyeti analizi kullanıldığı doğrulanmalıdır.</Description><L>2</L></item><item><Shortcode>V4.3.2</Shortcode><Ordinal>2</Ordinal><Description>GraphQL introspection (iç yapı sorgulama) sorgularının, GraphQL API&#x27;nin üçüncü taraflar tarafından kullanılmasına yönelik olmadığı sürece, üretim ortamında devre dışı bırakıldığı doğrulanmalıdır.</Description><L>2</L></item></Items></item><item><Shortcode>V4.4</Shortcode><Ordinal>4</Ordinal><Name>WebSocket</Name><Items><item><Shortcode>V4.4.1</Shortcode><Ordinal>1</Ordinal><Description>Tüm WebSocket bağlantılarında TLS üzerinden WebSocket (WSS) kullanıldığı doğrulanmalıdır.</Description><L>1</L></item><item><Shortcode>V4.4.2</Shortcode><Ordinal>2</Ordinal><Description>WebSocket&#x27;in başlangıçtaki HTTP el sıkışması (handshake) sırasında, Origin başlık alanının uygulama için izin verilen origin listesiyle karşılaştırılarak kontrol edildiği doğrulanmalıdır.</Description><L>2</L></item><item><Shortcode>V4.4.3</Shortcode><Ordinal>3</Ordinal><Description>Uygulamanın standart oturum yönetimi kullanılamıyorsa, bunun yerine ilgili Oturum Yönetimi güvenlik gereksinimlerine uygun özel token&#x27;ların kullanıldığı doğrulanmalıdır.</Description><L>2</L></item><item><Shortcode>V4.4.4</Shortcode><Ordinal>4</Ordinal><Description>HTTPS oturumu WebSocket kanalına geçerken, özel WebSocket oturum yönetim token’larının önceki şekilde kimliği doğrulanmış HTTPS oturumu aracılığıyla elde edildiği veya doğrulandığı doğrulanmalıdır.</Description><L>2</L></item></Items></item></Items></item><item><Shortcode>V5</Shortcode><Ordinal>5</Ordinal><ShortName>File</ShortName><Name>Dosya İşleme</Name><Items><item><Shortcode>V5.1</Shortcode><Ordinal>1</Ordinal><Name>Dosya İşleme Dokümantasyonu</Name><Items><item><Shortcode>V5.1.1</Shortcode><Ordinal>1</Ordinal><Description>Dokümantasyonun, her yükleme özelliği için izin verilen dosya türlerini, beklenen dosya uzantılarını ve maksimum boyutu (açılmış hali dahil) tanımladığı doğrulanmalıdır. Ayrıca, dosyaların son kullanıcılar için nasıl güvenli hâle getirileceği (örneğin kötü amaçlı bir dosya tespit edildiğinde uygulamanın nasıl davranacağı) gibi bilgilerin de belgede yer aldığı doğrulanmalıdır.</Description><L>2</L></item></Items></item><item><Shortcode>V5.2</Shortcode><Ordinal>2</Ordinal><Name>Dosya Yükleme ve İçerik</Name><Items><item><Shortcode>V5.2.1</Shortcode><Ordinal>1</Ordinal><Description>Uygulamanın, yalnızca performans kaybına veya hizmet reddine yol açmayacak boyuttaki dosyaları kabul ettiği doğrulanmalıdır.</Description><L>1</L></item><item><Shortcode>V5.2.2</Shortcode><Ordinal>2</Ordinal><Description>Uygulama bir dosyayı, doğrudan veya bir arşiv (ör. zip dosyası) içinde kabul ettiğinde, dosya uzantısının beklenen uzantıyla eşleşip eşleşmediğini kontrol ettiği ve içeriğin uzantı tarafından temsil edilen türle uyumlu olduğunu doğruladığı kontrol edilmelidir. Bu; ilk &#x27;magic byte&#x27; kontrolü, görüntü yeniden yazımı ve dosya içeriği doğrulama için özel kütüphanelerin kullanımı gibi yöntemleri içerir. Seviye 1 için bu, yalnızca iş veya güvenlik kararlarında kullanılan dosyalarla sınırlı olabilir. Seviye 2 ve üzeri için tüm dosyalar bu kontrole tabi olmalıdır.</Description><L>1</L></item><item><Shortcode>V5.2.3</Shortcode><Ordinal>3</Ordinal><Description>Sıkıştırılmış dosyaların (ör. zip, gz, docx, odt) açılmadan önce, izin verilen maksimum açılmış boyuta ve maksimum dosya sayısına göre kontrol edildiği doğrulanmalıdır.</Description><L>2</L></item><item><Shortcode>V5.2.4</Shortcode><Ordinal>4</Ordinal><Description>Her kullanıcı için dosya boyutu kotası ve maksimum dosya sayısının uygulandığı doğrulanmalıdır. Böylece tek bir kullanıcının çok sayıda veya aşırı büyük dosya yükleyerek depolama alanını doldurması engellenir.</Description><L>3</L></item><item><Shortcode>V5.2.5</Shortcode><Ordinal>5</Ordinal><Description>Uygulamanın, içinde sembolik bağlantılar (symlink) bulunan sıkıştırılmış dosyaların yüklenmesine yalnızca bu durum özel olarak gerekli olduğunda izin verdiği doğrulanmalıdır. Bu durumda, sembolik bağlantı verilebilecek dosyaların bir izinli listesi uygulanmalıdır.</Description><L>3</L></item><item><Shortcode>V5.2.6</Shortcode><Ordinal>6</Ordinal><Description>Uygulamanın, piksel boyutu izin verilen maksimum değeri aşan görüntü dosyalarının yüklenmesini reddettiği doğrulanmalıdır. Bu, pixel flood saldırılarını önlemek için gereklidir.</Description><L>3</L></item></Items></item><item><Shortcode>V5.3</Shortcode><Ordinal>3</Ordinal><Name>Dosya Depolama</Name><Items><item><Shortcode>V5.3.1</Shortcode><Ordinal>1</Ordinal><Description>Güvenilmeyen girdilerle yüklenen veya oluşturulan ve herkese açık klasörlerde depolanan dosyaların, bir HTTP isteğiyle doğrudan erişildiğinde sunucu taraflı program kodu olarak çalıştırılmadığı doğrulanmalıdır.</Description><L>1</L></item><item><Shortcode>V5.3.2</Shortcode><Ordinal>2</Ordinal><Description>Uygulamanın, dosya işlemleri için dosya yollarını oluştururken kullanıcı tarafından gönderilen dosya adlarını değil, dahili olarak oluşturulan veya güvenilir verileri kullandığı; eğer kullanıcı tarafından gönderilen dosya adları veya meta veriler kullanılacaksa, sıkı doğrulama ve temizleme işlemlerinin uygulandığı doğrulanmalıdır. Bu, yol geçişi (path traversal), yerel veya uzak dosya dahil etme (LFI, RFI) ve sunucu tarafı istek sahteciliği (SSRF) saldırılarına karşı koruma sağlar.</Description><L>1</L></item><item><Shortcode>V5.3.3</Shortcode><Ordinal>3</Ordinal><Description>Sunucu tarafında gerçekleşen dosya işlemlerinin (örneğin dosya açma/decompress işlemi), kullanıcı tarafından sağlanan yol bilgilerini yok saydığı ve zip slip gibi güvenlik açıklarını önlediği doğrulanmalıdır.</Description><L>3</L></item></Items></item><item><Shortcode>V5.4</Shortcode><Ordinal>4</Ordinal><Name>Dosya İndirme</Name><Items><item><Shortcode>V5.4.1</Shortcode><Ordinal>1</Ordinal><Description>Uygulamanın, kullanıcı tarafından gönderilen dosya adlarını (ör. JSON, JSONP veya URL parametresinde) doğruladığı veya göz ardı ettiği ve yanıtın Content-Disposition başlık alanında bir dosya adı belirttiği doğrulanmalıdır.</Description><L>2</L></item><item><Shortcode>V5.4.2</Shortcode><Ordinal>2</Ordinal><Description>Sunulan dosya adlarının (örneğin HTTP yanıt header&#x27;larında veya e-posta eklerinde), belge yapısını korumak ve enjeksiyon saldırılarını önlemek için kodlandığı veya temizlendiği (ör. RFC 6266’ya uygun) doğrulanmalıdır.</Description><L>2</L></item><item><Shortcode>V5.4.3</Shortcode><Ordinal>3</Ordinal><Description>Güvenilmeyen kaynaklardan elde edilen dosyaların, bilinen kötü amaçlı içeriklerin sunulmasını önlemek amacıyla antivirüs tarayıcılarıyla tarandığı doğrulanmalıdır.</Description><L>2</L></item></Items></item></Items></item><item><Shortcode>V6</Shortcode><Ordinal>6</Ordinal><ShortName>Authentication</ShortName><Name>Kimlik Doğrulama</Name><Items><item><Shortcode>V6.1</Shortcode><Ordinal>1</Ordinal><Name>Kimlik Doğrulama Dokümantasyonu</Name><Items><item><Shortcode>V6.1.1</Shortcode><Ordinal>1</Ordinal><Description>Kimlik bilgisi doldurma (credential stuffing) ve parola kaba kuvvet saldırılarına karşı oran sınırlama (rate limiting), otomasyon karşıtı önlemler ve uyarlanabilir yanıt gibi kontrollerin nasıl kullanıldığını açıklayan bir uygulama dokümantasyonu bulunduğu doğrulanmalıdır. Dokümantasyon, bu kontrollerin nasıl yapılandırıldığını ve kötü niyetli hesap kilitlemenin nasıl önlendiğini açıkça ortaya koymalıdır.</Description><L>1</L></item><item><Shortcode>V6.1.2</Shortcode><Ordinal>2</Ordinal><Description>Parolalarda kullanılmasını önlemek amacıyla, bağlama özgü sözcüklerin (örneğin kurum adlarının permütasyonları, ürün adları, sistem tanımlayıcıları, proje kod adları, departman veya rol adları vb.) bulunduğu belgelenmiş bir liste mevcut olduğu doğrulanmalıdır.</Description><L>2</L></item><item><Shortcode>V6.1.3</Shortcode><Ordinal>3</Ordinal><Description>Uygulama birden fazla kimlik doğrulama yolu içeriyorsa, bunların tümünün belgelenmiş olduğu ve her yol için tutarlı şekilde uygulanması gereken güvenlik kontrolleri ile kimlik doğrulama gücünün tanımlandığı doğrulanmalıdır.</Description><L>2</L></item></Items></item><item><Shortcode>V6.2</Shortcode><Ordinal>2</Ordinal><Name>Parola Güvenliği</Name><Items><item><Shortcode>V6.2.1</Shortcode><Ordinal>1</Ordinal><Description>Kullanıcı tarafından belirlenen parolaların en az 8 karakter uzunluğunda olması sağlanmalı, ancak 15 karakter ve üzeri uzunlukta parolalar olmaları şiddetle tavsiye edilir.</Description><L>1</L></item><item><Shortcode>V6.2.2</Shortcode><Ordinal>2</Ordinal><Description>Kullanıcıların parolalarını değiştirebilmeleri sağlanmalıdır.</Description><L>1</L></item><item><Shortcode>V6.2.3</Shortcode><Ordinal>3</Ordinal><Description>Parola değiştirme işlevinin hem mevcut hem de yeni parolayı gerektirdiği doğrulanmalıdır.</Description><L>1</L></item><item><Shortcode>V6.2.4</Shortcode><Ordinal>4</Ordinal><Description>Kayıt veya parola değişimi sırasında girilen parolaların, uygulamanın parola politikasına (örneğin minimum uzunluk) uyan ilk 3000 yaygın parolaya karşı kontrol edildiği doğrulanmalıdır.</Description><L>1</L></item><item><Shortcode>V6.2.5</Shortcode><Ordinal>5</Ordinal><Description>Her tür karakterin kullanılmasına izin verildiği ve büyük/küçük harf, sayı veya özel karakter şartlarının zorunlu tutulmadığı doğrulanmalıdır.</Description><L>1</L></item><item><Shortcode>V6.2.6</Shortcode><Ordinal>6</Ordinal><Description>Parola giriş alanlarının, girdiyi maskelemek için &quot;type=password&quot; kullandığı doğrulanmalıdır. Uygulamalar, kullanıcının tüm maskelenmiş parolayı ya da son girilen karakteri geçici olarak görüntülemesine izin verebilir.</Description><L>1</L></item><item><Shortcode>V6.2.7</Shortcode><Ordinal>7</Ordinal><Description>&quot;Yapıştır&quot; özelliğinin, tarayıcı parola yardımcılarının ve harici parola yöneticilerinin kullanımına izin verildiği doğrulanmalıdır.</Description><L>1</L></item><item><Shortcode>V6.2.8</Shortcode><Ordinal>8</Ordinal><Description>Uygulamanın, kullanıcıdan aldığı parolayı herhangi bir şekilde değiştirmeden, örneğin kesmeden veya harf büyüklüğünü değiştirmeden, tam olarak doğruladığı teyit edilmelidir.</Description><L>1</L></item><item><Shortcode>V6.2.9</Shortcode><Ordinal>9</Ordinal><Description>En az 64 karakter uzunluğundaki parolalara izin verildiği doğrulanmalıdır.</Description><L>2</L></item><item><Shortcode>V6.2.10</Shortcode><Ordinal>10</Ordinal><Description>Kullanıcının parolasının, yalnızca ele geçirildiği tespit edildiğinde veya kullanıcı tarafından yenilendiğinde geçerliliğini yitirdiği doğrulanmalıdır. Uygulama, belirli aralıklarla parola yenilenmesini zorunlu kılmamalıdır.</Description><L>2</L></item><item><Shortcode>V6.2.11</Shortcode><Ordinal>11</Ordinal><Description>Tahmin edilmesi kolay parolaların oluşturulmasını önlemek amacıyla, bağlama özgü kelimelerin yer aldığı belgelenmiş listenin parola doğrulamada kullanıldığı teyit edilmelidir.</Description><L>2</L></item><item><Shortcode>V6.2.12</Shortcode><Ordinal>12</Ordinal><Description>Kayıt veya parola değişikliği sırasında girilen parolaların, ele geçirilmiş parolalar listesine karşı kontrol edildiği doğrulanmalıdır.</Description><L>2</L></item></Items></item><item><Shortcode>V6.3</Shortcode><Ordinal>3</Ordinal><Name>Genel Kimlik Doğrulama Güvenliği</Name><Items><item><Shortcode>V6.3.1</Shortcode><Ordinal>1</Ordinal><Description>Kimlik bilgisi doldurma (credential stuffing) ve parola kaba kuvvet saldırıları gibi saldırıları önlemeye yönelik kontrollerin, uygulamanın güvenlik dokümantasyonuna göre uygulandığı doğrulanmalıdır.</Description><L>1</L></item><item><Shortcode>V6.3.2</Shortcode><Ordinal>2</Ordinal><Description>&quot;root&quot;, &quot;admin&quot; veya &quot;sa&quot; gibi varsayılan kullanıcı hesaplarının uygulamada yer almadığı veya devre dışı bırakıldığı doğrulanmalıdır.</Description><L>1</L></item><item><Shortcode>V6.3.3</Shortcode><Ordinal>3</Ordinal><Description>Uygulamaya erişim için ya çok faktörlü bir kimlik doğrulama mekanizması ya da tek faktörlü mekanizmaların kombinasyonu kullanılmalıdır. Seviye 3 için, bu faktörlerden biri, oltalama saldırılarına karşı direnç sağlayan ve kimlik doğrulama niyetini bir kullanıcı etkileşimi (örneğin FIDO donanım anahtarında bir düğmeye basma veya mobil telefonda bir onay) gerektirerek doğrulayan donanım tabanlı bir kimlik doğrulayıcı olmalıdır. Bu gereksinimdeki herhangi bir esneklik için, gerekçesi belgelenmiş ve riskleri azaltıcı kapsamlı kontroller içeren bir plan gereklidir.</Description><L>2</L></item><item><Shortcode>V6.3.4</Shortcode><Ordinal>4</Ordinal><Description>Uygulama birden fazla kimlik doğrulama yolu içeriyorsa, belgelendirilmemiş bir yol bulunmadığı ve tüm yollar için güvenlik kontrolleri ile kimlik doğrulama gücünün tutarlı şekilde uygulandığı doğrulanmalıdır.</Description><L>2</L></item><item><Shortcode>V6.3.5</Shortcode><Ordinal>5</Ordinal><Description>Başarılı veya başarısız şüpheli kimlik doğrulama girişimlerinin kullanıcıya bildirildiği doğrulanmalıdır. Bu, olağandışı bir konum veya istemciden gelen girişimler, yalnızca bir faktörle yapılan kısmen başarılı doğrulamalar, uzun süreli inaktiflik sonrası yapılan girişimler veya birçok başarısız denemeden sonraki başarılı girişimler gibi durumları içerebilir.</Description><L>3</L></item><item><Shortcode>V6.3.6</Shortcode><Ordinal>6</Ordinal><Description>E-postanın, tek faktörlü ya da çok faktörlü kimlik doğrulama mekanizması olarak kullanılmadığı doğrulanmalıdır.</Description><L>3</L></item><item><Shortcode>V6.3.7</Shortcode><Ordinal>7</Ordinal><Description>Kimlik doğrulama detaylarında yapılan güncellemeler sonrasında (örneğin kimlik bilgisi sıfırlama, kullanıcı adı veya e-posta adresi değişiklikleri), kullanıcıların bilgilendirildiği doğrulanmalıdır.</Description><L>3</L></item><item><Shortcode>V6.3.8</Shortcode><Ordinal>8</Ordinal><Description>Başarısız kimlik doğrulama girişimlerinden, geçerli kullanıcıların hata mesajları, HTTP yanıt kodları veya farklı yanıt süreleri gibi sonuçlara dayanarak tespit edilemediği doğrulanmalıdır. Bu koruma, kayıt ve &quot;parolamı unuttum&quot; işlevselliğinde de geçerli olmalıdır.</Description><L>3</L></item></Items></item><item><Shortcode>V6.4</Shortcode><Ordinal>4</Ordinal><Name>Kimlik Doğrulama Faktörünün Yaşam Döngüsü ve Kurtarma</Name><Items><item><Shortcode>V6.4.1</Shortcode><Ordinal>1</Ordinal><Description>Sistem tarafından oluşturulan ilk parolaların veya etkinleştirme kodlarının güvenli bir şekilde rastgele üretildiği, mevcut parola politikasına uygun olduğu, kısa bir süre içinde veya ilk kullanım sonrasında geçerliliğini yitirdiği doğrulanmalıdır. Bu başlangıç sırları uzun vadeli parola olarak kullanılmasına izin verilmemelidir.</Description><L>1</L></item><item><Shortcode>V6.4.2</Shortcode><Ordinal>2</Ordinal><Description>Parola ipuçlarının veya &quot;gizli sorular&quot; olarak bilinen, bilgiye dayalı kimlik doğrulama mekanizmalarının mevcut olmadığı doğrulanmalıdır.</Description><L>1</L></item><item><Shortcode>V6.4.3</Shortcode><Ordinal>3</Ordinal><Description>Unutulmuş parolanın sıfırlanması için, etkin olan çok faktörlü kimlik doğrulama mekanizmalarını atlamayan güvenli bir sürecin uygulandığı doğrulanmalıdır.</Description><L>2</L></item><item><Shortcode>V6.4.4</Shortcode><Ordinal>4</Ordinal><Description>Çok faktörlü kimlik doğrulama faktörlerinden biri kaybolursa, kayıt sırasında uygulanan kimlik kanıtlama seviyesiyle aynı seviyede kimlik doğrulama yapıldığı doğrulanmalıdır.</Description><L>2</L></item><item><Shortcode>V6.4.5</Shortcode><Ordinal>5</Ordinal><Description>Süresi dolacak kimlik doğrulama mekanizmalarının yenilenmesine ilişkin talimatların, süresi dolmadan önce tamamlanacak şekilde yeterli sürede gönderildiği ve gerekiyorsa otomatik hatırlatıcıların yapılandırıldığı doğrulanmalıdır.</Description><L>3</L></item><item><Shortcode>V6.4.6</Shortcode><Ordinal>6</Ordinal><Description>Yönetici yetkisi olan kullanıcıların, kullanıcının parola sıfırlama sürecini başlatabildiği ancak kullanıcının yeni parolasını belirleyemediği veya değiştiremediği doğrulanmalıdır. Bu, yönetici yetkisi olan kullanıcıların, kullanıcı parolasını bilmesini engeller.</Description><L>3</L></item></Items></item><item><Shortcode>V6.5</Shortcode><Ordinal>5</Ordinal><Name>Çok Faktörlü Kimlik Doğrulama İçin Genel Gereksinimler</Name><Items><item><Shortcode>V6.5.1</Shortcode><Ordinal>1</Ordinal><Description>Arama sırları, bant dışı kimlik doğrulama istekleri veya kodları ve zamana dayalı tek kullanımlık parolaların (TOTP) yalnızca bir kez kullanılabildiği doğrulanmalıdır.</Description><L>2</L></item><item><Shortcode>V6.5.2</Shortcode><Ordinal>2</Ordinal><Description>Uygulamanın backend tarafında saklanırken, 112 bitten az entropiye sahip (örneğin 19 rastgele harf-rakam karakteri veya 34 rastgele rakam) arama sırlarının, 32-bit rastgele bir salt içeren onaylı bir parola saklama algoritmasıyla hash’lendiği doğrulanmalıdır. Gizli bilginin entropisi 112 bit veya daha fazlaysa standart bir hash fonksiyonu kullanılabilir.</Description><L>2</L></item><item><Shortcode>V6.5.3</Shortcode><Ordinal>3</Ordinal><Description>Arama sırları, bant dışı kimlik doğrulama kodları ve zamana dayalı tek kullanımlık parola seed&#x27;lerinin, öngörülebilir değerlerden kaçınmak için Kriptografik Olarak Güvenli Sözde Rastgele Sayı Üreteci (CSPRNG) ile oluşturulduğu doğrulanmalıdır.</Description><L>2</L></item><item><Shortcode>V6.5.4</Shortcode><Ordinal>4</Ordinal><Description>Arama sırlarının ve bant dışı kimlik doğrulama kodlarının en az 20 bit entropiye (genellikle 4 rastgele harf-rakam karakteri veya 6 rastgele rakam) sahip olduğu doğrulanmalıdır.</Description><L>2</L></item><item><Shortcode>V6.5.5</Shortcode><Ordinal>5</Ordinal><Description>Bant dışı kimlik doğrulama isteklerinin, kodlarının veya token&#x27;larının ve zamana dayalı tek kullanımlık parolaların (TOTP) belirli bir ömre sahip olduğu doğrulanmalıdır. Bant dışı istekler en fazla 10 dakika, TOTP’ler ise en fazla 30 saniye geçerli olmalıdır.</Description><L>2</L></item><item><Shortcode>V6.5.6</Shortcode><Ordinal>6</Ordinal><Description>Herhangi bir kimlik doğrulama faktörünün (fiziksel cihazlar dahil) çalınması veya kaybı durumunda iptal edilebildiği doğrulanmalıdır.</Description><L>3</L></item><item><Shortcode>V6.5.7</Shortcode><Ordinal>7</Ordinal><Description>Biyometrik kimlik doğrulama mekanizmalarının yalnızca ikincil faktör olarak, “sahip olduğunuz bir şey” veya “bildiğiniz bir şey” ile birlikte kullanıldığı doğrulanmalıdır.</Description><L>3</L></item><item><Shortcode>V6.5.8</Shortcode><Ordinal>8</Ordinal><Description>Zamana dayalı tek kullanımlık parolaların (TOTP) doğrulamasının, güvenilir bir hizmetten alınan zaman kaynağına dayanarak yapıldığı ve güvenilir olmayan veya istemci tarafından sağlanan zaman kaynağına dayanmadığı doğrulanmalıdır.</Description><L>3</L></item></Items></item><item><Shortcode>V6.6</Shortcode><Ordinal>6</Ordinal><Name>Bant Dışı Kimlik Doğrulama Mekanizmaları</Name><Items><item><Shortcode>V6.6.1</Shortcode><Ordinal>1</Ordinal><Description>Tek kullanımlık parolaların (OTP) telefon veya SMS ile Public Switched Telephone Network (PSTN) üzerinden iletildiği kimlik doğrulama mekanizmalarının, yalnızca telefon numarası önceden doğrulanmışsa, alternatif daha güçlü yöntemler (örneğin TOTP) de sunuluyorsa ve kullanıcıya güvenlik riskleri hakkında bilgi veriliyorsa sunulduğu doğrulanmalıdır. Seviye 3 uygulamalar için telefon ve SMS seçenekleri sunulmamalıdır.</Description><L>2</L></item><item><Shortcode>V6.6.2</Shortcode><Ordinal>2</Ordinal><Description>Bant dışı kimlik doğrulama isteklerinin, kodlarının veya token&#x27;larının, oluşturuldukları özgün kimlik doğrulama isteğiyle bağlantılı olduğu ve daha önceki ya da sonraki bir istek için kullanılamadığı doğrulanmalıdır.</Description><L>2</L></item><item><Shortcode>V6.6.3</Shortcode><Ordinal>3</Ordinal><Description>Kod tabanlı bant dışı kimlik doğrulama mekanizmalarının, oran sınırlaması ile kaba kuvvet saldırılarına karşı korunduğu doğrulanmalıdır. En az 64 bit entropiye sahip kodlar kullanılması da değerlendirilmelidir.</Description><L>2</L></item><item><Shortcode>V6.6.4</Shortcode><Ordinal>4</Ordinal><Description>Çok faktörlü kimlik doğrulama için push bildirimleri kullanılıyorsa, push bombing saldırılarına karşı oran sınırlamasının kullanıldığı doğrulanmalıdır. “Numara eşleştirme” de bu riski azaltabilir.</Description><L>3</L></item></Items></item><item><Shortcode>V6.7</Shortcode><Ordinal>7</Ordinal><Name>Kriptografik Kimlik Doğrulama Mekanizması</Name><Items><item><Shortcode>V6.7.1</Shortcode><Ordinal>1</Ordinal><Description>Kriptografik kimlik doğrulama beyanlarını doğrulamak için kullanılan sertifikaların, değiştirilmeye karşı korumalı şekilde saklandığı doğrulanmalıdır.</Description><L>3</L></item><item><Shortcode>V6.7.2</Shortcode><Ordinal>2</Ordinal><Description>Challenge nonce değerinin en az 64 bit uzunluğunda olduğu ve istatistiksel olarak benzersiz ya da cihazın ömrü boyunca benzersiz olduğu doğrulanmalıdır.</Description><L>3</L></item></Items></item><item><Shortcode>V6.8</Shortcode><Ordinal>8</Ordinal><Name>Kimlik Sağlayıcısı ile Kimlik Doğrulama</Name><Items><item><Shortcode>V6.8.1</Shortcode><Ordinal>1</Ordinal><Description>Uygulama birden fazla kimlik sağlayıcıyı (IdP) destekliyorsa, başka bir desteklenen kimlik sağlayıcı aracılığıyla (örneğin aynı kullanıcı tanımlayıcısını kullanarak) kullanıcının kimliğinin taklit edilemediği doğrulanmalıdır. Standart önlem, uygulamanın kullanıcıyı IdP kimliği (bir ad alanı işlevi görür) ve IdP içindeki kullanıcı kimliğinin birleşimiyle kaydetmesi ve tanımlamasıdır.</Description><L>2</L></item><item><Shortcode>V6.8.2</Shortcode><Ordinal>2</Ordinal><Description>Kimlik doğrulama beyanları üzerindeki dijital imzaların (örneğin JWT veya SAML beyanları) varlığı ve bütünlüğünün her zaman doğrulandığı ve imzasız veya geçersiz imzalı beyanların reddedildiği doğrulanmalıdır.</Description><L>2</L></item><item><Shortcode>V6.8.3</Shortcode><Ordinal>3</Ordinal><Description>SAML beyanlarının benzersiz biçimde işlendiği ve yalnızca geçerlilik süresi içinde bir kez kullanıldığı, tekrar oynatma (replay) saldırılarını önlemek amacıyla doğrulanmalıdır.</Description><L>2</L></item><item><Shortcode>V6.8.4</Shortcode><Ordinal>4</Ordinal><Description>Uygulama ayrı bir Kimlik Sağlayıcı (IdP) kullanıyorsa ve belirli işlemler için belirli kimlik doğrulama gücü, yöntemleri veya zaman bilgisi bekliyorsa, uygulamanın bu bilgileri IdP tarafından döndürülen veriler üzerinden doğruladığı teyit edilmelidir. Örneğin OIDC kullanılıyorsa, bu durum ID Token üzerindeki &#x27;acr&#x27;, &#x27;amr&#x27; ve &#x27;auth_time&#x27; gibi claim’lerin (varsa) doğrulanması ile sağlanabilir. Eğer IdP bu bilgileri sağlamıyorsa, uygulamanın asgari kimlik doğrulama gücünün kullanıldığını varsayan (örneğin yalnızca kullanıcı adı ve parola ile tek faktörlü doğrulama) belgelenmiş bir yedek yaklaşımı olmalıdır.</Description><L>2</L></item></Items></item></Items></item><item><Shortcode>V7</Shortcode><Ordinal>7</Ordinal><ShortName>Session</ShortName><Name>Oturum Yönetimi</Name><Items><item><Shortcode>V7.1</Shortcode><Ordinal>1</Ordinal><Name>Oturum Yönetim Dokümantasyonu</Name><Items><item><Shortcode>V7.1.1</Shortcode><Ordinal>1</Ordinal><Description>Kullanıcının oturum inaktivite zaman aşımı süresi ve mutlak maksimum oturum süresinin belgelendiği, diğer kontrollerle birlikte uygun olduğu ve NIST SP 800-63B yeniden kimlik doğrulama gereksinimlerinden herhangi bir sapma varsa gerekçesinin belgede yer aldığı doğrulanmalıdır.</Description><L>2</L></item><item><Shortcode>V7.1.2</Shortcode><Ordinal>2</Ordinal><Description>Belgede bir hesap için kaç adet eşzamanlı (paralel) oturuma izin verildiği ile birlikte, maksimum aktif oturum sayısına ulaşıldığında uygulanacak davranış ve işlemlerin tanımlandığı doğrulanmalıdır.</Description><L>2</L></item><item><Shortcode>V7.1.3</Shortcode><Ordinal>3</Ordinal><Description>Birleşik kimlik yönetim ekosisteminin bir parçası olarak kullanıcı oturumu oluşturan ve yöneten tüm sistemlerin, oturum ömrü, sonlandırma ve yeniden kimlik doğrulama gerektiren diğer koşulların nasıl koordine edildiğini açıklayan kontrollerle birlikte belgede yer aldığı doğrulanmalıdır.</Description><L>2</L></item></Items></item><item><Shortcode>V7.2</Shortcode><Ordinal>2</Ordinal><Name>Temel Oturum Yönetimi Güvenliği</Name><Items><item><Shortcode>V7.2.1</Shortcode><Ordinal>1</Ordinal><Description>Uygulamanın tüm oturum token&#x27;ı doğrulama işlemlerini güvenilir bir backend servisi aracılığıyla gerçekleştirdiği doğrulanmalıdır.</Description><L>1</L></item><item><Shortcode>V7.2.2</Shortcode><Ordinal>2</Ordinal><Description>Uygulamanın, statik API gizli anahtarları veya sabit değerler yerine, oturum yönetimi için dinamik olarak oluşturulan kendi kendine yeterli veya referans token&#x27;ları kullandığı doğrulanmalıdır.</Description><L>1</L></item><item><Shortcode>V7.2.3</Shortcode><Ordinal>3</Ordinal><Description>Uygulama kullanıcı oturumlarını temsil etmek için referans token&#x27;ları kullanıyorsa, bu token&#x27;ların benzersiz olduğu, kriptografik olarak güvenli bir sözde rastgele sayı üreteci (CSPRNG) kullanılarak üretildiği ve en az 128 bit entropiye sahip olduğu doğrulanmalıdır.</Description><L>1</L></item><item><Shortcode>V7.2.4</Shortcode><Ordinal>4</Ordinal><Description>Uygulamanın, kullanıcı kimlik doğrulaması (yeniden kimlik doğrulama dahil) sırasında yeni bir oturum token&#x27;ı oluşturduğu ve mevcut oturum token&#x27;ını sonlandırdığı doğrulanmalıdır.</Description><L>1</L></item></Items></item><item><Shortcode>V7.3</Shortcode><Ordinal>3</Ordinal><Name>Oturum Zaman Aşımı</Name><Items><item><Shortcode>V7.3.1</Shortcode><Ordinal>1</Ordinal><Description>Risk analizi ve belgelenmiş güvenlik kararlarına göre yeniden kimlik doğrulamanın zorunlu kılınmasını sağlayacak şekilde bir hareketsizlik zaman aşımı bulunduğu doğrulanmalıdır.</Description><L>2</L></item><item><Shortcode>V7.3.2</Shortcode><Ordinal>2</Ordinal><Description>Risk analizi ve belgelenmiş güvenlik kararlarına göre yeniden kimlik doğrulamanın zorunlu kılınmasını sağlayacak şekilde mutlak bir maksimum oturum süresi bulunduğu doğrulanmalıdır.</Description><L>2</L></item></Items></item><item><Shortcode>V7.4</Shortcode><Ordinal>4</Ordinal><Name>Oturum Sonlandırma</Name><Items><item><Shortcode>V7.4.1</Shortcode><Ordinal>1</Ordinal><Description>Oturum sonlandırma tetiklendiğinde (örneğin, çıkış yapıldığında veya süre dolduğunda), uygulamanın oturumun daha fazla kullanılmasına izin vermediği doğrulanmalıdır. Referans token&#x27;lar veya durum bilgili oturumlar için bu, oturum verilerinin uygulama arka ucunda geçersiz kılınması anlamına gelir. Kapsamlı token kullanan uygulamaların; sonlandırılmış token listesi tutmak, kullanıcıya özel tarih ve saatten önce oluşturulan token&#x27;ları reddetmek veya kullanıcıya özel imzalama anahtarını yenilemek gibi bir çözüm uygulaması gerekir.</Description><L>1</L></item><item><Shortcode>V7.4.2</Shortcode><Ordinal>2</Ordinal><Description>Bir kullanıcı hesabı devre dışı bırakıldığında veya silindiğinde (örneğin bir çalışanın şirketten ayrılması), uygulamanın tüm aktif oturumları sonlandırdığı doğrulanmalıdır.</Description><L>1</L></item><item><Shortcode>V7.4.3</Shortcode><Ordinal>3</Ordinal><Description>Herhangi bir kimlik doğrulama faktörünün başarılı bir şekilde değiştirilmesi veya kaldırılmasından (şifre sıfırlama veya kurtarma yoluyla yapılan değişiklikler dahil ve varsa MFA ayarları güncellemeleri dahil) sonra, uygulamanın diğer tüm aktif oturumları sonlandırma seçeneği sunduğu doğrulanmalıdır.</Description><L>2</L></item><item><Shortcode>V7.4.4</Shortcode><Ordinal>4</Ordinal><Description>Kimlik doğrulama gerektiren tüm sayfalarda kolay erişilebilir ve görünür bir çıkış yap (logout) işlevi bulunduğu doğrulanmalıdır.</Description><L>2</L></item><item><Shortcode>V7.4.5</Shortcode><Ordinal>5</Ordinal><Description>Uygulama yöneticilerinin, bireysel bir kullanıcının veya tüm kullanıcıların aktif oturumlarını sonlandırabilme yetkisine sahip olduğu doğrulanmalıdır.</Description><L>2</L></item></Items></item><item><Shortcode>V7.5</Shortcode><Ordinal>5</Ordinal><Name>Oturum Kötüye Kullanımına Karşı Savunmalar</Name><Items><item><Shortcode>V7.5.1</Shortcode><Ordinal>1</Ordinal><Description>E-posta adresi, telefon numarası, MFA yapılandırması veya hesap kurtarmada kullanılan diğer bilgiler gibi kimlik doğrulamayı etkileyebilecek hassas hesap özniteliklerinde değişiklik yapılmadan önce uygulamanın tam yeniden kimlik doğrulama gerektirdiği doğrulanmalıdır.</Description><L>2</L></item><item><Shortcode>V7.5.2</Shortcode><Ordinal>2</Ordinal><Description>Kullanıcıların, (en az bir faktörle yeniden kimlik doğrulama yaptıktan sonra) mevcut tüm aktif oturumları görüntüleyebilmesi ve sonlandırabilmesinin mümkün olduğu doğrulanmalıdır.</Description><L>2</L></item><item><Shortcode>V7.5.3</Shortcode><Ordinal>3</Ordinal><Description>Uygulamanın, son derece hassas işlemler veya operasyonlar gerçekleştirilmeden önce en az bir faktörle ek kimlik doğrulaması veya ikincil bir doğrulama gerektirdiği doğrulanmalıdır.</Description><L>3</L></item></Items></item><item><Shortcode>V7.6</Shortcode><Ordinal>6</Ordinal><Name>Birleşik Yeniden Kimlik Doğrulama</Name><Items><item><Shortcode>V7.6.1</Shortcode><Ordinal>1</Ordinal><Description>Güvenen Taraf (RP) ile Kimlik Sağlayıcı (IdP) arasındaki oturum süresi ve oturum sonlandırma davranışlarının belgelenmiş olduğu ve, örneğin IdP kimlik doğrulama olayları arasında maksimum süreye ulaşıldığında yeniden kimlik doğrulamanın gerekli kılındığı doğrulanmalıdır.</Description><L>2</L></item><item><Shortcode>V7.6.2</Shortcode><Ordinal>2</Ordinal><Description>Yeni bir oturum oluşturulmasının, kullanıcı onayı veya açık bir eylem gerektirdiği; kullanıcı etkileşimi olmaksızın yeni uygulama oturumlarının oluşturulmasının önlendiği doğrulanmalıdır.</Description><L>2</L></item></Items></item></Items></item><item><Shortcode>V8</Shortcode><Ordinal>8</Ordinal><ShortName>Authorization</ShortName><Name>Yetkilendirme</Name><Items><item><Shortcode>V8.1</Shortcode><Ordinal>1</Ordinal><Name>Yetkilendirme Dokümantasyonu</Name><Items><item><Shortcode>V8.1.1</Shortcode><Ordinal>1</Ordinal><Description>Yetkilendirme dokümantasyonunun, tüketici izinlerine ve kaynak özniteliklerine dayalı olarak işlev düzeyinde ve veriye özel erişim kısıtlamaları için kuralları tanımladığı doğrulanmalıdır.</Description><L>1</L></item><item><Shortcode>V8.1.2</Shortcode><Ordinal>2</Ordinal><Description>Yetkilendirme dokümantasyonunun, tüketici izinlerine ve kaynak özniteliklerine dayalı olarak alan (field) düzeyinde erişim kısıtlamaları (hem okuma hem yazma) için kuralları tanımladığı doğrulanmalıdır. Bu kuralların, ilgili veri nesnesinin durum veya statü gibi diğer özniteliklerine bağlı olabileceği unutulmamalıdır.</Description><L>2</L></item><item><Shortcode>V8.1.3</Shortcode><Ordinal>3</Ordinal><Description>Uygulamanın dokümantasyonunun, kimlik doğrulama ve yetkilendirme ile ilgili güvenlik kararlarının alınmasında kullanılan çevresel ve bağlamsal öznitelikleri (günün saati, kullanıcı konumu, IP adresi veya cihaz gibi) tanımladığı doğrulanmalıdır.</Description><L>3</L></item><item><Shortcode>V8.1.4</Shortcode><Ordinal>4</Ordinal><Description>Kimlik doğrulama ve yetkilendirme dokümantasyonunun; işlev düzeyinde, veriye özel ve alan düzeyinde yetkilendirmenin yanı sıra çevresel ve bağlamsal faktörlerin karar almada nasıl kullanıldığını tanımladığı doğrulanmalıdır. Bu, değerlendirilen öznitelikleri, risk eşiklerini ve alınan aksiyonları (ör. izin ver, doğrulama iste, reddet, step-up kimlik doğrulama) içermelidir.</Description><L>3</L></item></Items></item><item><Shortcode>V8.2</Shortcode><Ordinal>2</Ordinal><Name>Genel Yetkilendirme Tasarımı</Name><Items><item><Shortcode>V8.2.1</Shortcode><Ordinal>1</Ordinal><Description>Uygulamanın, işlev düzeyindeki erişimin yalnızca açık izinlere sahip tüketicilerle sınırlandığını sağladığı doğrulanmalıdır.</Description><L>1</L></item><item><Shortcode>V8.2.2</Shortcode><Ordinal>2</Ordinal><Description>Uygulamanın, veriye özel erişimin yalnızca belirli veri öğelerine açık izinlere sahip tüketicilerle sınırlandığını sağladığı doğrulanmalıdır. Bu, doğrudan nesne referansı güvenlik açıkları (IDOR) ve bozuk nesne düzeyinde yetkilendirme (BOLA) risklerini azaltır.</Description><L>1</L></item><item><Shortcode>V8.2.3</Shortcode><Ordinal>3</Ordinal><Description>Uygulamanın, alan (field) düzeyindeki erişimin yalnızca belirli alanlara açık izinlere sahip tüketicilerle sınırlandığını sağladığı doğrulanmalıdır. Bu, bozuk nesne özelliği düzeyinde yetkilendirme (BOPLA) risklerini azaltır.</Description><L>2</L></item><item><Shortcode>V8.2.4</Shortcode><Ordinal>4</Ordinal><Description>Tüketicinin çevresel ve bağlamsal özniteliklerine (ör. günün saati, konum, IP adresi veya cihaz) dayalı uyarlanabilir güvenlik kontrollerinin, uygulama dokümantasyonunda tanımlandığı şekilde, kimlik doğrulama ve yetkilendirme kararları için uygulandığı doğrulanmalıdır. Bu kontroller, tüketici yeni bir oturum başlatmaya çalışırken ve mevcut bir oturum sırasında uygulanmalıdır.</Description><L>3</L></item></Items></item><item><Shortcode>V8.3</Shortcode><Ordinal>3</Ordinal><Name>İşlem Düzeyinde Yetkilendirme</Name><Items><item><Shortcode>V8.3.1</Shortcode><Ordinal>1</Ordinal><Description>Uygulamanın yetkilendirme kurallarını güvenilir bir servis katmanında uyguladığı ve istemci taraflı JavaScript gibi güvenilmeyen tüketiciler tarafından değiştirilebilecek kontrollerle yetinmediği doğrulanmalıdır.</Description><L>1</L></item><item><Shortcode>V8.3.2</Shortcode><Ordinal>2</Ordinal><Description>Yetkilendirme kararlarının temelini oluşturan değerlerdeki değişikliklerin hemen uygulandığı doğrulanmalıdır. Değişikliklerin anında uygulanamadığı durumlarda (örneğin self-contained token içindeki verilere güveniliyorsa), tüketici artık yetkili olmadığı hâlde bir işlem gerçekleştirdiğinde uyarı verecek ve değişikliği geri alacak önlemler uygulanmalıdır. Bu alternatifin bilgi sızıntısını önlemeyeceği unutulmamalıdır.</Description><L>3</L></item><item><Shortcode>V8.3.3</Shortcode><Ordinal>3</Ordinal><Description>Bir nesneye erişimin, herhangi bir aracı veya onun adına hareket eden bir servis yerine yalnızca erişimi başlatan öznenin (ör. tüketici) izinlerine dayandığı doğrulanmalıdır. Örneğin, bir tüketici kimlik doğrulama için bir self-contained token kullanarak bir web servis çağırırsa ve bu servis başka bir servisten veri talep ederse, ikinci servis izin kararlarını verirken birinci servisin makine-makine token&#x27;ı yerine tüketicinin token&#x27;ını kullanmalıdır.</Description><L>3</L></item></Items></item><item><Shortcode>V8.4</Shortcode><Ordinal>4</Ordinal><Name>Diğer Yetkilendirme Hususları</Name><Items><item><Shortcode>V8.4.1</Shortcode><Ordinal>1</Ordinal><Description>Multi-tenant uygulamaların, tüketici işlemlerinin izinli olmadıkları tenant&#x27;lar üzerinde asla etkili olmamasını sağlamak için tenant&#x27;lar arası kontroller kullandığı doğrulanmalıdır.</Description><L>2</L></item><item><Shortcode>V8.4.2</Shortcode><Ordinal>2</Ordinal><Description>Yönetici arayüzlerine erişimin, sürekli tüketici kimlik doğrulaması, cihaz güvenlik durumu değerlendirmesi ve bağlamsal risk analizi dahil olmak üzere çok katmanlı güvenlik içerdiği doğrulanmalıdır. Yetkilendirme için yalnızca ağ konumu veya güvenilir uç noktalar yeterli olmamalıdır; ancak bu tür faktörler yetkisiz erişim olasılığını azaltabilir.</Description><L>3</L></item></Items></item></Items></item><item><Shortcode>V9</Shortcode><Ordinal>9</Ordinal><ShortName>Self</ShortName><Name>Kendi İçinde Taşıyıcı Token (Self-contained Token)</Name><Items><item><Shortcode>V9.1</Shortcode><Ordinal>1</Ordinal><Name>Token Kaynağı ve Bütünlüğü</Name><Items><item><Shortcode>V9.1.1</Shortcode><Ordinal>1</Ordinal><Description>Self-contained token&#x27;ların içerikleri kabul edilmeden önce, oynama (tampering) saldırılarına karşı dijital imza veya MAC ile doğrulama yapıldığı doğrulanmalıdır.</Description><L>1</L></item><item><Shortcode>V9.1.2</Shortcode><Ordinal>2</Ordinal><Description>Belirli bir bağlam için yalnızca bir allowlist üzerinde bulunan algoritmaların self-contained token oluşturmak ve doğrulamak için kullanılabildiği doğrulanmalıdır. Bu allowlist, yalnızca simetrik ya da yalnızca asimetrik algoritmaları içermeli ve kesinlikle &#x27;None&#x27; algoritmasını içermemelidir. Hem simetrik hem de asimetrik algoritmalar desteklenmek zorundaysa, anahtar karışıklığını (key confusion) önlemek için ek kontroller uygulanmalıdır.</Description><L>1</L></item><item><Shortcode>V9.1.3</Shortcode><Ordinal>3</Ordinal><Description>Self-contained token&#x27;ları doğrulamak için kullanılan anahtar malzemesinin, token issuer için önceden yapılandırılmış güvenilir kaynaklardan alındığı doğrulanmalıdır. Bu, saldırganların güvenilmeyen kaynak ve anahtarları belirtmesini engeller. JWT ve diğer JWS yapılarında &#x27;jku&#x27;, &#x27;x5u&#x27; ve &#x27;jwk&#x27; gibi header&#x27;lar güvenilir kaynaklardan oluşan bir allowlist&#x27;e göre doğrulanmalıdır.</Description><L>1</L></item></Items></item><item><Shortcode>V9.2</Shortcode><Ordinal>2</Ordinal><Name>Token İçeriği</Name><Items><item><Shortcode>V9.2.1</Shortcode><Ordinal>1</Ordinal><Description>Token verisinde bir geçerlilik zaman aralığı (validity time span) varsa, yalnızca doğrulama zamanı bu zaman aralığı içerisindeyse token ve içeriği kabul edilmelidir. Örneğin, JWT&#x27;ler için &#x27;nbf&#x27; ve &#x27;exp&#x27; claim&#x27;leri doğrulanmalıdır.</Description><L>1</L></item><item><Shortcode>V9.2.2</Shortcode><Ordinal>2</Ordinal><Description>Token&#x27;ı alan hizmetin, token içeriğini kabul etmeden önce bu token&#x27;ın doğru türde olduğunu ve sunulma amacına uygun olduğunu doğruladığı teyit edilmelidir. Örneğin, yalnızca erişim token&#x27;ları yetkilendirme kararları için, yalnızca ID Token&#x27;lar kullanıcı kimlik doğrulamasını kanıtlamak için kullanılabilir.</Description><L>2</L></item><item><Shortcode>V9.2.3</Shortcode><Ordinal>3</Ordinal><Description>Hizmetin yalnızca kendisiyle kullanılması amaçlanan (audience) token&#x27;ları kabul ettiği doğrulanmalıdır. JWT&#x27;lerde bu, &#x27;aud&#x27; claim&#x27;inin hizmet içinde tanımlı bir allowlist ile doğrulanması yoluyla sağlanabilir.</Description><L>2</L></item><item><Shortcode>V9.2.4</Shortcode><Ordinal>4</Ordinal><Description>Eğer bir token issuer, farklı audience&#x27;lara token oluşturmak için aynı private key&#x27;i kullanıyorsa, oluşturulan token&#x27;ların hedef audience&#x27;ları benzersiz şekilde tanımlayan bir audience kısıtlaması içerdiği doğrulanmalıdır. Bu, bir token&#x27;ın farklı bir audience ile yeniden kullanılmasını önler. Audience tanımlayıcısı dinamik olarak sağlanıyorsa, token issuer bu audience&#x27;ları doğrulamalı ve audience taklitlerinin (impersonation) önüne geçmelidir.</Description><L>2</L></item></Items></item></Items></item><item><Shortcode>V10</Shortcode><Ordinal>10</Ordinal><ShortName>OAuth</ShortName><Name>OAuth ve OIDC</Name><Items><item><Shortcode>V10.1</Shortcode><Ordinal>1</Ordinal><Name>Genel OAuth ve OIDC Güvenliği</Name><Items><item><Shortcode>V10.1.1</Shortcode><Ordinal>1</Ordinal><Description>Token&#x27;ların yalnızca kesinlikle ihtiyaç duyan bileşenlere gönderildiği doğrulanmalıdır. Örneğin, tarayıcı tabanlı JavaScript uygulamaları için bir backend-for-frontend modeli kullanıldığında, access ve refresh token&#x27;lara yalnızca backend&#x27;in erişebilmesi gerekir.</Description><L>2</L></item><item><Shortcode>V10.1.2</Shortcode><Ordinal>2</Ordinal><Description>Authorization server&#x27;dan gelen değerler (örneğin authorization code veya ID Token gibi) yalnızca aynı user agent oturumu ve işlemi tarafından başlatılmış bir yetkilendirme akışının sonucuysa kabul edildiği doğrulanmalıdır. Bu, client tarafından oluşturulan secret’ların &#x27;proof key for code exchange&#x27; (PKCE) ‘code_verifier’, ‘state’ veya OIDC ‘nonce’ gibi tahmin edilemez, işleme özgü ve hem client’a hem de işlem başlatılan user agent oturumuna güvenli bir şekilde bağlı olmasını gerektirir.</Description><L>2</L></item></Items></item><item><Shortcode>V10.2</Shortcode><Ordinal>2</Ordinal><Name>OAuth İstemcisi</Name><Items><item><Shortcode>V10.2.1</Shortcode><Ordinal>1</Ordinal><Description>Code flow kullanılıyorsa, OAuth client’ın token taleplerini tetikleyen CSRF saldırılarına karşı korumaya sahip olduğu doğrulanmalıdır. Bu genellikle PKCE kullanılarak veya authorization isteğinde gönderilen ‘state’ parametresinin kontrolü ile sağlanır.</Description><L>2</L></item><item><Shortcode>V10.2.2</Shortcode><Ordinal>2</Ordinal><Description>OAuth istemcisi birden fazla AS ile etkileşime girebiliyorsa, mix-up saldırılarına karşı korumaya sahip olduğu doğrulanmalıdır. Örneğin, authorization server’ın &#x27;iss&#x27; parametresini döndürmesi zorunlu kılınabilir ve bu parametrenin hem authorization yanıtında hem de token yanıtında doğrulanması gerekir.</Description><L>2</L></item><item><Shortcode>V10.2.3</Shortcode><Ordinal>3</Ordinal><Description>OAuth istemcisinin authorization server’a yaptığı taleplerde yalnızca gerekli scope’ları (veya diğer yetkilendirme parametrelerini) talep ettiği doğrulanmalıdır.</Description><L>3</L></item></Items></item><item><Shortcode>V10.3</Shortcode><Ordinal>3</Ordinal><Name>OAuth Kaynak Sunucusu (RS)</Name><Items><item><Shortcode>V10.3.1</Shortcode><Ordinal>1</Ordinal><Description>RS&#x27;nin yalnızca bu servisle kullanılmak üzere tasarlanmış access token’ları kabul ettiği doğrulanmalıdır (audience kontrolü). Audience bilgisi yapılandırılmış token’larda (örneğin JWT içindeki ‘aud’ claim’i) yer alabilir veya token introspection endpoint aracılığıyla kontrol edilebilir.</Description><L>2</L></item><item><Shortcode>V10.3.2</Shortcode><Ordinal>2</Ordinal><Description>RS&#x27;nin, access token’dan gelen claim’lere dayanarak yetki devri tanımına uygun şekilde yetkilendirme kararları uyguladığı doğrulanmalıdır. ‘sub’, ‘scope’ ve ‘authorization_details’ gibi claim’ler varsa, bu kararın parçası olmalıdır.</Description><L>2</L></item><item><Shortcode>V10.3.3</Shortcode><Ordinal>3</Ordinal><Description>Erişim kontrolü kararında, access token’dan (JWT veya ilgili token introspection yanıtı) benzersiz bir kullanıcının tanımlanması gerekiyorsa, RS&#x27;nin başka kullanıcılara devredilemeyecek claim’ler ile kullanıcıyı tanımladığı doğrulanmalıdır. Genellikle bu, ‘iss’ ve ‘sub’ claim’lerinin birlikte kullanılması anlamına gelir.</Description><L>2</L></item><item><Shortcode>V10.3.4</Shortcode><Ordinal>4</Ordinal><Description>RS&#x27;nin belirli bir kimlik doğrulama gücü, yöntemi veya güncelliği (recentness) gerektirmesi durumunda, sunulan access token’ın bu kısıtlamaları karşıladığını doğruladığı, örneğin, OIDC ‘acr’, ‘amr’ ve ‘auth_time’ claim’leri kullanılarak doğrulanmalıdır. </Description><L>2</L></item><item><Shortcode>V10.3.5</Shortcode><Ordinal>5</Ordinal><Description>RS&#x27;nin, (yetkisiz taraflarca) çalınmış veya tekrar edilen access token’ların kullanımını önlemek için sender-constrained access token’lar kullandığı doğrulanmalıdır. Bu, OAuth 2 için Mutual TLS veya OAuth 2 Demonstration of Proof of Possession (DPoP) ile sağlanabilir.</Description><L>3</L></item></Items></item><item><Shortcode>V10.4</Shortcode><Ordinal>4</Ordinal><Name>OAuth Yetkilendirme Sunucusu (AS)</Name><Items><item><Shortcode>V10.4.1</Shortcode><Ordinal>1</Ordinal><Description>AS&#x27;nin, istemciye özel önceden kaydedilmiş URI’lerden oluşan bir allowlist kullanarak redirect URI’leri tam dize karşılaştırması ile doğruladığı doğrulanmalıdır.</Description><L>1</L></item><item><Shortcode>V10.4.2</Shortcode><Ordinal>2</Ordinal><Description>AS&#x27;nin, &quot;authorization response&quot; içinde &quot;authorization code&quot; döndürdüğü durumlarda, bu kodun yalnızca bir kez kullanılabildiği doğrulanmalıdır. Daha önce access token vermek için kullanılmış bir authorization code ile yapılan ikinci geçerli token isteği reddedilmeli ve ilgili tüm token’lar iptal edilmelidir.</Description><L>1</L></item><item><Shortcode>V10.4.3</Shortcode><Ordinal>3</Ordinal><Description>Authorization code’un kısa ömürlü olduğu doğrulanmalıdır. L1 ve L2 uygulamalar için maksimum yaşam süresi 10 dakika, L3 uygulamalar için 1 dakikadır.</Description><L>1</L></item><item><Shortcode>V10.4.4</Shortcode><Ordinal>4</Ordinal><Description>Belirli bir istemci için AS&#x27;nin yalnızca o istemcinin ihtiyaç duyduğu grant türlerine izin verdiği doğrulanmalıdır. &quot;Token&quot; (Implicit flow) ve &quot;password&quot; (Resource Owner Password Credentials flow) grant türlerinin artık kullanılmaması gerekir.</Description><L>1</L></item><item><Shortcode>V10.4.5</Shortcode><Ordinal>5</Ordinal><Description>AS&#x27;nin, açık istemciler için refresh token replay saldırılarını azalttığı doğrulanmalıdır. Tercihen sender-constrained refresh token’lar (DPoP veya mutual TLS ile certificate-bound access token’lar) kullanılmalıdır. L1 ve L2 uygulamalar için refresh token rotation kullanılabilir. Rotation kullanılıyorsa, AS refresh token’ı kullanım sonrası geçersiz kılmalı ve geçersiz bir refresh token sunulması durumunda o yetkilendirme ile ilişkili tüm refresh token’ları iptal etmelidir.</Description><L>1</L></item><item><Shortcode>V10.4.6</Shortcode><Ordinal>6</Ordinal><Description>Code grant kullanılıyorsa, AS&#x27;nin authorization code interception saldırılarına karşı koruma sağladığı doğrulanmalıdır. Yetkilendirme isteğinde geçerli bir &quot;code_challenge&quot; değeri zorunlu olmalı ve &quot;code_challenge_method&quot; olarak &quot;plain&quot; kabul edilmemelidir. Token isteğinde ise &quot;code_verifier&quot; parametresi doğrulanmalıdır.</Description><L>2</L></item><item><Shortcode>V10.4.7</Shortcode><Ordinal>7</Ordinal><Description>AS&#x27;nin, kimlik doğrulaması yapılmamış dinamik istemci kaydını desteklemesi durumunda, kötü niyetli istemci uygulamalarına karşı riskleri azalttığı doğrulanmalıdır. Kayıtlı URI’ler gibi client metadata’sı doğrulanmalı, kullanıcı onayı alınmalı ve güvenilmeyen bir client uygulamasıyla yapılan yetkilendirme isteği işlenmeden önce kullanıcı uyarılmalıdır.</Description><L>2</L></item><item><Shortcode>V10.4.8</Shortcode><Ordinal>8</Ordinal><Description>Refresh token’ların, sliding expiration kullanılsa bile mutlak bir sona erme süresine sahip olduğu doğrulanmalıdır.</Description><L>2</L></item><item><Shortcode>V10.4.9</Shortcode><Ordinal>9</Ordinal><Description>Yetkili bir kullanıcı tarafından AS kullanıcı arayüzü üzerinden refresh token’ların ve reference access token’ların iptal edilebildiği doğrulanmalıdır.</Description><L>2</L></item><item><Shortcode>V10.4.10</Shortcode><Ordinal>10</Ordinal><Description>Gizli istemcilerin token istekleri, pushed authorization request (PAR) ve token iptal istekleri gibi server’a yapılan backchannel isteklerinde kimliğinin kontrol edildiği doğrulanmalıdır.</Description><L>2</L></item><item><Shortcode>V10.4.11</Shortcode><Ordinal>11</Ordinal><Description>AS yapılandırmasının, OAuth istemcisine yalnızca gerekli scope’ları atadığı doğrulanmalıdır.</Description><L>2</L></item><item><Shortcode>V10.4.12</Shortcode><Ordinal>12</Ordinal><Description>Belirli bir client için, authorization server’ın yalnızca client’ın ihtiyaç duyduğu &#x27;response_mode&#x27; değerine izin verdiği doğrulanmalıdır. Örneğin, bu değer ya beklenenlerle karşılaştırılarak doğrulanmalı ya da PAR veya JAR kullanılmalıdır.</Description><L>3</L></item><item><Shortcode>V10.4.13</Shortcode><Ordinal>13</Ordinal><Description>&quot;Code&quot; grant türünün daima pushed authorization request (PAR) ile birlikte kullanıldığı doğrulanmalıdır.</Description><L>3</L></item><item><Shortcode>V10.4.14</Shortcode><Ordinal>14</Ordinal><Description>AS&#x27;nin yalnızca sender-constrained (Proof-of-Possession) access token’lar ürettiği doğrulanmalıdır. Bu, mutual TLS ile certificate-bound access token ya da DPoP ile DPoP-bound access token olabilir.</Description><L>3</L></item><item><Shortcode>V10.4.15</Shortcode><Ordinal>15</Ordinal><Description>Sunucu taraflı istemciler için (kullanıcı cihazında çalışmayan), AS&#x27;nin &quot;authorization_details&quot; parametresinin istemci backend&#x27;i tarafından sağlandığını ve kullanıcı tarafından değiştirilmediğini doğruladığı, örneğin pushed authorization request (PAR) or JWT-secured Authorization Request (JAR) zorunlu kılınarak doğrulanmalıdır.</Description><L>3</L></item><item><Shortcode>V10.4.16</Shortcode><Ordinal>16</Ordinal><Description>Bir istemci gizli ise, AS&#x27;nin güçlü istemci kimlik doğrulama yöntemlerini zorunlu kıldığı doğrulanmalıdır. Bu yöntemler, public-key cryptography’ye dayalı ve replay saldırılarına karşı dayanıklı olmalı, örneğin mutual TLS (&quot;tls_client_auth&quot;, &quot;self_signed_tls_client_auth&quot;) veya private key JWT (&quot;private_key_jwt&quot;) gibi.</Description><L>3</L></item></Items></item><item><Shortcode>V10.5</Shortcode><Ordinal>5</Ordinal><Name>OIDC İstemcisi</Name><Items><item><Shortcode>V10.5.1</Shortcode><Ordinal>1</Ordinal><Description>İstemcinin (relying party olarak) ID Token replay saldırılarını azalttığı doğrulanmalıdır. Örneğin, ID Token’daki &#x27;nonce&#x27; claim’inin, OpenID Provider’a gönderilen kimlik doğrulama isteğindeki &#x27;nonce&#x27; değeriyle eşleştiği doğrulanmalıdır.</Description><L>2</L></item><item><Shortcode>V10.5.2</Shortcode><Ordinal>2</Ordinal><Description>İstemcinin kullanıcıyı ID Token claim’lerinden (genellikle, başka kullanıcılarla yeniden atanamayan &#x27;sub&#x27; claim’i) benzersiz şekilde tanımladığı doğrulanmalıdır.</Description><L>2</L></item><item><Shortcode>V10.5.3</Shortcode><Ordinal>3</Ordinal><Description>İstemcinin, kötü niyetli bir AS&#x27;nin başka bir AS&#x27;yi taklit etmesini AS metadata’sı üzerinden reddettiği doğrulanmalıdır. AS metadata’sındaki issuer URL’si, istemci tarafından beklenen önceden yapılandırılmış issuer URL’siyle tam olarak eşleşmiyorsa, metadata reddedilmelidir.</Description><L>2</L></item><item><Shortcode>V10.5.4</Shortcode><Ordinal>4</Ordinal><Description>İstemcinin, ID Token’ın kendisi için (audience) kullanılması amaçlandığını doğruladığı doğrulanmalıdır. Bu, token’daki &#x27;aud&#x27; claim’inin istemcinin &#x27;client_id&#x27; değeriyle eşit olup olmadığının kontrol edilmesiyle yapılır.</Description><L>2</L></item><item><Shortcode>V10.5.5</Shortcode><Ordinal>5</Ordinal><Description>OIDC back-channel logout kullanıldığında, relying party’nin &quot;forced logout&quot; ve &quot;logout&quot; akışında &quot;cross-JWT confusion&quot; gibi saldırılara karşı koruma sağladığı doğrulanmalıdır. Client, logout token’ın &#x27;logout+jwt&#x27; türünde olduğunu, &#x27;event&#x27; claim’inin doğru üyeye sahip olduğunu ve &#x27;nonce&#x27; claim’i içermediğini doğrulamalıdır. Ayrıca token için kısa bir sona erme süresi (örneğin 2 dakika) önerilir.</Description><L>2</L></item></Items></item><item><Shortcode>V10.6</Shortcode><Ordinal>6</Ordinal><Name>OpenID Provider</Name><Items><item><Shortcode>V10.6.1</Shortcode><Ordinal>1</Ordinal><Description>OpenID Provider’ın yalnızca &#x27;code&#x27;, &#x27;ciba&#x27;, &#x27;id_token&#x27; veya &#x27;id_token code&#x27; response mode değerlerine izin verdiği doğrulanmalıdır. &#x27;code&#x27; değeri, &#x27;id_token code&#x27; (OIDC Hybrid flow) yerine tercih edilmelidir. &#x27;token&#x27; (Implicit flow) kullanılmamalıdır.</Description><L>2</L></item><item><Shortcode>V10.6.2</Shortcode><Ordinal>2</Ordinal><Description>OpenID Provider’ın forced logout yoluyla yapılan hizmet reddi saldırılarını önlediği doğrulanmalıdır. Bu, son kullanıcıdan açık onay alınarak veya varsa logout isteğinde (relying party tarafından başlatılan) bulunan parametrelerin, örneğin &#x27;id_token_hint&#x27;, doğrulanmasıyla yapılabilir.</Description><L>2</L></item></Items></item><item><Shortcode>V10.7</Shortcode><Ordinal>7</Ordinal><Name>Onay (Consent) Yönetimi</Name><Items><item><Shortcode>V10.7.1</Shortcode><Ordinal>1</Ordinal><Description>AS&#x27;nin her yetkilendirme isteği için kullanıcının onayını aldığı doğrulanmalıdır. İstemcinin kimliği garanti altına alınamıyorsa, AS daima kullanıcıdan açıkça onay istemelidir.</Description><L>2</L></item><item><Shortcode>V10.7.2</Shortcode><Ordinal>2</Ordinal><Description>AS&#x27;nin kullanıcıdan onay istediğinde, neye onay verildiğini açık ve yeterli şekilde gösterdiği doğrulanmalıdır. Uygun olduğunda bu bilgiler, istenen yetkilendirmelerin doğasını (genellikle scope, resource server, RAR gibi detaylara dayalı), yetkilendirilmiş uygulamanın kimliğini ve bu yetkilendirmelerin süresini içermelidir.</Description><L>2</L></item><item><Shortcode>V10.7.3</Shortcode><Ordinal>3</Ordinal><Description>Kullanıcının, AS üzerinden verdiği onayları görüntüleyebildiği, değiştirebildiği ve iptal edebildiği doğrulanmalıdır.</Description><L>2</L></item></Items></item></Items></item><item><Shortcode>V11</Shortcode><Ordinal>11</Ordinal><ShortName>Cryptography</ShortName><Name>Kriptografi</Name><Items><item><Shortcode>V11.1</Shortcode><Ordinal>1</Ordinal><Name>Kriptografik Envanter ve Dokümantasyon</Name><Items><item><Shortcode>V11.1.1</Shortcode><Ordinal>1</Ordinal><Description>Kriptografik anahtarların yönetimi için belgelenmiş bir politika ve NIST SP 800-57 gibi bir anahtar yönetim standardını izleyen bir kriptografik anahtar yaşam döngüsü tanımlandığı doğrulanmalıdır. Bu, anahtarların aşırı miktarda paylaşılmadığını (örneğin, paylaşılan sırlar için ikiden fazla tarafla veya özel anahtarlar için birden fazla tarafla) garanti altına almalıdır.</Description><L>2</L></item><item><Shortcode>V11.1.2</Shortcode><Ordinal>2</Ordinal><Description>Tüm kriptografik anahtarlar, algoritmalar ve uygulama tarafından kullanılan sertifikaları içeren bir kriptografik envanterin oluşturulduğu, sürdürüldüğü ve düzenli olarak güncellendiği doğrulanmalıdır. Bu envanter ayrıca, sistemde anahtarların nerede kullanılabileceğini ve kullanılamayacağını, ve hangi veri türlerinin bu anahtarlarla korunup korunamayacağını da belgelemelidir.</Description><L>2</L></item><item><Shortcode>V11.1.3</Shortcode><Ordinal>3</Ordinal><Description>Sistem içerisinde şifreleme, özetleme ve imzalama işlemleri dahil olmak üzere kriptografi kullanımının tüm örneklerini tespit etmek için kriptografik keşif mekanizmalarının kullanıldığı doğrulanmalıdır.</Description><L>3</L></item><item><Shortcode>V11.1.4</Shortcode><Ordinal>4</Ordinal><Description>Kriptografik bir envanterin sürdürüldüğü doğrulanmalıdır. Bu envanter, gelecekteki tehditlere karşı tepki verebilmek amacıyla post-kuantum kriptografiye geçiş yolunu belirten belgelenmiş bir plan içermelidir.</Description><L>3</L></item></Items></item><item><Shortcode>V11.2</Shortcode><Ordinal>2</Ordinal><Name>Güvenli Kriptografi Uygulaması</Name><Items><item><Shortcode>V11.2.1</Shortcode><Ordinal>1</Ordinal><Description>Kriptografik işlemler için sektör tarafından doğrulanmış uygulamaların (kütüphaneler ve donanım hızlandırmalı uygulamalar dahil) kullanıldığı doğrulanmalıdır.</Description><L>2</L></item><item><Shortcode>V11.2.2</Shortcode><Ordinal>2</Ordinal><Description>Uygulamanın, rastgele sayı üreticileri, kimliği doğrulanmış şifreleme, MAC veya özetleme algoritmaları, anahtar uzunlukları, turlar, şifreler ve modların herhangi bir zamanda yeniden yapılandırılabilir, yükseltilebilir veya değiştirilebilir olacağı şekilde kripto çevikliği (crypto agility) ile tasarlandığı doğrulanmalıdır. Aynı şekilde, anahtarların ve parolaların değiştirilebilmesi ve verilerin yeniden şifrelenebilmesi mümkün olmalıdır. Bu, onaylanmış PQC şemalarının yüksek güvenlikli uygulamaları yaygın olarak kullanılabilir hale geldiğinde sorunsuz geçişe olanak tanır.</Description><L>2</L></item><item><Shortcode>V11.2.3</Shortcode><Ordinal>3</Ordinal><Description>Tüm kriptografik ilkeliklerin, algoritma, anahtar boyutu ve yapılandırmaya göre minimum 128 bit güvenlik sağladığı doğrulanmalıdır. Örneğin, 256-bit ECC anahtarı yaklaşık 128 bit güvenlik sağlarken, RSA için aynı güvenliği elde etmek 3072-bit anahtar gerektirir.</Description><L>2</L></item><item><Shortcode>V11.2.4</Shortcode><Ordinal>4</Ordinal><Description>Tüm kriptografik işlemlerin sabit süreli (constant-time) olduğu, karşılaştırmalarda, hesaplamalarda veya geri dönüşlerde kısa devre (short-circuit) işlemleri yapılmadığı doğrulanmalıdır; bu, bilgi sızıntısını önlemek için gereklidir.</Description><L>3</L></item><item><Shortcode>V11.2.5</Shortcode><Ordinal>5</Ordinal><Description>Tüm kriptografik modüllerin güvenli şekilde hata verdiği ve hataların, padding oracle saldırıları gibi zafiyetleri mümkün kılmayacak şekilde ele alındığı doğrulanmalıdır.</Description><L>3</L></item></Items></item><item><Shortcode>V11.3</Shortcode><Ordinal>3</Ordinal><Name>Şifreleme Algoritmaları</Name><Items><item><Shortcode>V11.3.1</Shortcode><Ordinal>1</Ordinal><Description>Güvensiz blok modlarının (örneğin, ECB) ve zayıf doldurma (padding) şemalarının (örneğin, PKCS#1 v1.5) kullanılmadığı doğrulanmalıdır.</Description><L>1</L></item><item><Shortcode>V11.3.2</Shortcode><Ordinal>2</Ordinal><Description>Yalnızca AES ile GCM gibi onaylı şifreleme algoritmalarının ve modlarının kullanıldığı doğrulanmalıdır.</Description><L>1</L></item><item><Shortcode>V11.3.3</Shortcode><Ordinal>3</Ordinal><Description>Şifrelenmiş verilerin yetkisiz değişikliklere karşı korunduğu doğrulanmalıdır. Tercihen bu koruma, onaylı bir kimliği doğrulanmış şifreleme yöntemi kullanılarak ya da onaylı bir şifreleme yöntemi ile onaylı bir MAC algoritmasının kombinasyonu ile sağlanmalıdır.</Description><L>2</L></item><item><Shortcode>V11.3.4</Shortcode><Ordinal>4</Ordinal><Description>Sayılar, başlatma vektörleri (IV) ve diğer tek kullanımlık değerlerin, aynı şifreleme anahtarı ve veri öğesi çifti için birden fazla kez kullanılmadığı doğrulanmalıdır. Oluşturma yöntemi kullanılan algoritmaya uygun olmalıdır.</Description><L>3</L></item><item><Shortcode>V11.3.5</Shortcode><Ordinal>5</Ordinal><Description>Şifreleme algoritması ve MAC algoritması kombinasyonlarının &quot;encrypt-then-MAC&quot; modunda çalıştığı doğrulanmalıdır.</Description><L>3</L></item></Items></item><item><Shortcode>V11.4</Shortcode><Ordinal>4</Ordinal><Name>Hashing ve Hash Tabanlı Fonksiyonlar</Name><Items><item><Shortcode>V11.4.1</Shortcode><Ordinal>1</Ordinal><Description>Dijital imzalar, HMAC, KDF ve rastgele bit üretimi gibi genel kriptografik kullanım senaryolarında yalnızca onaylı hash fonksiyonlarının kullanıldığı doğrulanmalıdır. MD5 gibi yasaklı hash fonksiyonları hiçbir kriptografik amaçla kullanılmamalıdır.</Description><L>1</L></item><item><Shortcode>V11.4.2</Shortcode><Ordinal>2</Ordinal><Description>Parolaların, onaylı, hesaplama açısından yoğun ve mevcut rehberliğe göre yapılandırılmış bir anahtar türetme fonksiyonu (diğer adıyla parola hash&#x27;leme fonksiyonu) kullanılarak saklandığı doğrulanmalıdır. Ayarlar, güvenlik ve performans dengesini sağlayarak kaba kuvvet saldırılarını zorlaştırmalıdır.</Description><L>2</L></item><item><Shortcode>V11.4.3</Shortcode><Ordinal>3</Ordinal><Description>Dijital imzalarda kullanılan hash fonksiyonlarının, veri bütünlüğü ve kimlik doğrulama amacıyla kullanıldığında çakışmaya karşı dayanıklı ve yeterli bit uzunluğuna sahip olduğu doğrulanmalıdır. Çakışma dayanıklılığı gerekiyorsa çıktı uzunluğu en az 256 bit olmalıdır. Sadece ikinci ön-görüntü (2nd pre-iamge) saldırılarına karşı dayanıklılık gerekiyorsa çıktı uzunluğu en az 128 bit olmalıdır.</Description><L>2</L></item><item><Shortcode>V11.4.4</Shortcode><Ordinal>4</Ordinal><Description>Parolalardan gizli anahtarlar türetilirken, onaylı anahtar türetme fonksiyonlarının anahtar uzatma (key stretching) parametreleriyle birlikte kullanıldığı doğrulanmalıdır. Bu parametreler, kaba kuvvet saldırılarını önleyecek şekilde güvenlik ve performans dengesine sahip olmalıdır.</Description><L>2</L></item></Items></item><item><Shortcode>V11.5</Shortcode><Ordinal>5</Ordinal><Name>Rastgele Değerler</Name><Items><item><Shortcode>V11.5.1</Shortcode><Ordinal>1</Ordinal><Description>Tahmin edilemez olması amaçlanan tüm rastgele sayıların ve dizelerin, CSPRNG ile oluşturulduğu ve en az 128 bit entropiye sahip olduğu doğrulanmalıdır. UUID&#x27;lerin bu koşulu dikkate almadığını unutmayın.</Description><L>2</L></item><item><Shortcode>V11.5.2</Shortcode><Ordinal>2</Ordinal><Description>Kullanılan rastgele sayı üretim mekanizmasının, yoğun talep altında dahi güvenli çalışacak şekilde tasarlandığı doğrulanmalıdır.</Description><L>3</L></item></Items></item><item><Shortcode>V11.6</Shortcode><Ordinal>6</Ordinal><Name>Açık Anahtar (Public Key) Kriptografisi</Name><Items><item><Shortcode>V11.6.1</Shortcode><Ordinal>1</Ordinal><Description>Anahtar üretimi, tohumlama (seeding) ve dijital imza üretimi ve doğrulama için yalnızca onaylı kriptografik algoritmalar ve çalışma modlarının kullanıldığı doğrulanmalıdır. Anahtar üretim algoritmaları, bilinen saldırılara karşı savunmasız anahtarlar üretmemelidir. Örneğin, Fermat çarpanlama yöntemine karşı savunmasız RSA anahtarları oluşturulmamalıdır.</Description><L>2</L></item><item><Shortcode>V11.6.2</Shortcode><Ordinal>2</Ordinal><Description>Anahtar değişimi için yalnızca onaylı kriptografik algoritmaların kullanıldığı doğrulanmalıdır (örneğin Diffie-Hellman). Kullanılan parametrelerin güvenli olması gerektiğine dikkat edilmelidir. Bu, anahtar kurulum sürecine yönelik saldırıları önleyecek ve araya girme (adversary-in-the-middle) ya da kriptografik kırılmaları engelleyecektir.</Description><L>3</L></item></Items></item><item><Shortcode>V11.7</Shortcode><Ordinal>7</Ordinal><Name>Kullanım Halindeki Verilerin Kriptografisi</Name><Items><item><Shortcode>V11.7.1</Shortcode><Ordinal>1</Ordinal><Description>Hassas verilerin kullanım sırasında korunmasını sağlamak amacıyla, yetkisiz kullanıcıların veya süreçlerin bu verilere erişmesini engelleyen tam bellek şifrelemesinin kullanıldığı doğrulanmalıdır.</Description><L>3</L></item><item><Shortcode>V11.7.2</Shortcode><Ordinal>2</Ordinal><Description>Veri asgariyetinin sağlandığı, yani işleme sırasında mümkün olan en az miktarda verinin ortaya çıktığı ve verilerin kullanımdan hemen sonra veya mümkün olan en kısa sürede şifrelendiği doğrulanmalıdır.</Description><L>3</L></item></Items></item></Items></item><item><Shortcode>V12</Shortcode><Ordinal>12</Ordinal><ShortName>Secure</ShortName><Name>Güvenli İletişim</Name><Items><item><Shortcode>V12.1</Shortcode><Ordinal>1</Ordinal><Name>Genel TLS Güvenlik Rehberi</Name><Items><item><Shortcode>V12.1.1</Shortcode><Ordinal>1</Ordinal><Description>Yalnızca TLS protokolünün en güncel ve önerilen sürümlerinin (örneğin TLS 1.2 ve TLS 1.3) etkinleştirildiği ve en son sürümün varsayılan olarak tercih edildiği doğrulanmalıdır.</Description><L>1</L></item><item><Shortcode>V12.1.2</Shortcode><Ordinal>2</Ordinal><Description>Yalnızca önerilen şifre takımlarının (cipher suite) etkinleştirildiği ve en güçlü şifre takımlarının tercih edildiği doğrulanmalıdır. Seviye 3 (L3) uygulamalar yalnızca ileri gizlilik (forward secrecy) sağlayan şifre takımlarını desteklemelidir.</Description><L>2</L></item><item><Shortcode>V12.1.3</Shortcode><Ordinal>3</Ordinal><Description>Uygulamanın, mTLS istemci sertifikalarını kimlik doğrulama veya yetkilendirme amacıyla kullanmadan önce bu sertifikaların güvendiği sertifikalar arasında olduğunu doğruladığı kontrol edilmelidir.</Description><L>2</L></item><item><Shortcode>V12.1.4</Shortcode><Ordinal>4</Ordinal><Description>Online Certificate Status Protocol (OCSP) Stapling gibi geçerli bir sertifika iptal kontrolü yönteminin etkinleştirildiği ve yapılandırıldığı doğrulanmalıdır.</Description><L>3</L></item><item><Shortcode>V12.1.5</Shortcode><Ordinal>5</Ordinal><Description>TLS el sıkışma (handshake) sürecinde Server Name Indication (SNI) gibi hassas meta verilerin ifşa edilmesini önlemek için, uygulamanın TLS yapılandırmasında Encrypted Client Hello (ECH) özelliğinin etkinleştirildiği doğrulanmalıdır.</Description><L>3</L></item></Items></item><item><Shortcode>V12.2</Shortcode><Ordinal>2</Ordinal><Name>Dışa Açık Hizmetlerle HTTPS İletişimi</Name><Items><item><Shortcode>V12.2.1</Shortcode><Ordinal>1</Ordinal><Description>İstemci ile dışa açık, HTTP tabanlı hizmetler arasındaki tüm bağlantılarda TLS kullanıldığı ve bu bağlantıların güvensiz ya da şifrelenmemiş iletişime geri dönmediği doğrulanmalıdır.</Description><L>1</L></item><item><Shortcode>V12.2.2</Shortcode><Ordinal>2</Ordinal><Description>Dışa açık hizmetlerin herkese açık olarak güvenilen TLS sertifikaları kullandığı doğrulanmalıdır.</Description><L>1</L></item></Items></item><item><Shortcode>V12.3</Shortcode><Ordinal>3</Ordinal><Name>Genel Servisler Arası İletişim Güvenliği</Name><Items><item><Shortcode>V12.3.1</Shortcode><Ordinal>1</Ordinal><Description>Uygulamaya gelen ve uygulamadan çıkan tüm bağlantılarda izleme sistemleri, yönetim araçları, uzaktan erişim ve SSH, ara yazılımlar, veritabanları, ana sistemler (mainframe), iş ortağı sistemleri ya da dış API&#x27;ler dahil olmak üzere TLS gibi şifreli bir protokolün kullanıldığı ve güvensiz ya da şifrelenmemiş protokollere geri dönülmediği doğrulanmalıdır.</Description><L>2</L></item><item><Shortcode>V12.3.2</Shortcode><Ordinal>2</Ordinal><Description>TLS istemcilerinin bir TLS sunucusu ile iletişime geçmeden önce alınan sertifikaları doğruladığı kontrol edilmelidir.</Description><L>2</L></item><item><Shortcode>V12.3.3</Shortcode><Ordinal>3</Ordinal><Description>Uygulama içindeki HTTP tabanlı iç hizmetler arasında gerçekleşen tüm bağlantılarda TLS ya da uygun başka bir aktarım şifreleme mekanizmasının kullanıldığı ve güvensiz ya da şifrelenmemiş iletişime geri dönülmediği doğrulanmalıdır.</Description><L>2</L></item><item><Shortcode>V12.3.4</Shortcode><Ordinal>4</Ordinal><Description>İç hizmetler arasındaki TLS bağlantılarında güvenilir sertifikaların kullanıldığı doğrulanmalıdır. İç sistemlerde oluşturulmuş ya da kendinden imzalı (self-signed) sertifikalar kullanılıyorsa, bu sertifikalara güvenen hizmetlerin yalnızca belirli dahili sertifika otoritelerine (CA) ve belirli kendinden imzalı sertifikalara güvenecek şekilde yapılandırıldıkları doğrulanmalıdır.</Description><L>2</L></item><item><Shortcode>V12.3.5</Shortcode><Ordinal>5</Ordinal><Description>Sistem içindeki hizmetlerin birbiriyle iletişim kurarken her bir uç noktanın kimliğini doğrulamak için güçlü kimlik doğrulama yöntemlerinin kullanıldığı doğrulanmalıdır. Bu yöntemler arasında, açık anahtar altyapısı (public-key infrastructure) kullanan ve tekrar oynatma saldırılarına karşı dayanıklı olan TLS istemci kimlik doğrulaması gibi yöntemler yer almalıdır. Mikroservis mimarilerinde, sertifika yönetimini basitleştirmek ve güvenliği artırmak amacıyla bir servis ağı (service mesh) kullanılması değerlendirilmelidir.</Description><L>3</L></item></Items></item></Items></item><item><Shortcode>V13</Shortcode><Ordinal>13</Ordinal><ShortName>Configuration</ShortName><Name>Konfigürasyon</Name><Items><item><Shortcode>V13.1</Shortcode><Ordinal>1</Ordinal><Name>Konfigürasyon Dokümantasyonu</Name><Items><item><Shortcode>V13.1.1</Shortcode><Ordinal>1</Ordinal><Description>Uygulamanın tüm iletişim ihtiyaçlarının dokümante edildiği doğrulanmalıdır. Buna, uygulamanın bağımlı olduğu dış hizmetler ve son kullanıcının uygulamanın bağlantı kurmasını sağlayabileceği dış konumlar da dahil olmalıdır.</Description><L>2</L></item><item><Shortcode>V13.1.2</Shortcode><Ordinal>2</Ordinal><Description>Uygulamanın kullandığı her bir hizmet için, dokümantasyonda eşzamanlı bağlantı sayısı (örn. bağlantı havuzu limitleri) ve bu sınır aşıldığında uygulamanın davranışı, geri dönüş veya kurtarma mekanizmaları da dahil olmak üzere hizmet reddi koşullarını önlemek için tanımlandığı doğrulanmalıdır.</Description><L>3</L></item><item><Shortcode>V13.1.3</Shortcode><Ordinal>3</Ordinal><Description>Uygulamanın, kullandığı her bir dış sistem veya hizmet (örn. veritabanları, dosya tanıtıcıları, iş parçacıkları, HTTP bağlantıları) için kaynak yönetimi stratejilerini tanımladığı doğrulanmalıdır. Bu stratejiler, kaynak serbest bırakma prosedürlerini, zaman aşımı ayarlarını, hata durumlarını ve tekrar deneme mantığı uygulanmışsa sınırları, gecikmeleri ve geri çekilme (back-off) algoritmalarını içermelidir. Senkron HTTP istek–yanıt işlemleri için kısa zaman aşımı süreleri zorunlu tutulmalı ve tekrar eden denemeler devre dışı bırakılmalı ya da sıkı şekilde sınırlandırılmalıdır.</Description><L>3</L></item><item><Shortcode>V13.1.4</Shortcode><Ordinal>4</Ordinal><Description>Uygulamanın, güvenlik açısından kritik olan gizli verileri tanımladığı ve kuruluşun tehdit modeli ve iş ihtiyaçlarına göre bu verilerin döndürülme (rotation) zamanlamasının belgelendiği doğrulanmalıdır.</Description><L>3</L></item></Items></item><item><Shortcode>V13.2</Shortcode><Ordinal>2</Ordinal><Name>Backend İletişim Konfigürasyonu</Name><Items><item><Shortcode>V13.2.1</Shortcode><Ordinal>1</Ordinal><Description>Uygulamanın, standart kullanıcı oturum mekanizmasını desteklemeyen backend bileşenleri (örneğin API&#x27;ler, ara katmanlar, veri katmanları) arasında gerçekleşen iletişimlerin kimlik doğrulamasıyla korunduğu doğrulanmalıdır. Kimlik doğrulama; bireysel hizmet hesapları, kısa ömürlü token&#x27;lar ya da sertifika tabanlı kimlik doğrulama ile yapılmalıdır ve parola, API anahtarı ya da ayrıcalıklı erişime sahip paylaşımlı hesaplar gibi sabit kimlik bilgileri kullanılmamalıdır.</Description><L>2</L></item><item><Shortcode>V13.2.2</Shortcode><Ordinal>2</Ordinal><Description>Uygulamanın backend bileşenleri arasında (yerel hizmetler, işletim sistemi hizmetleri, API&#x27;ler, ara katmanlar ve veri katmanları dahil) gerçekleştirilen iletişimlerin, yalnızca gerekli en az ayrıcalığa sahip hesaplarla yapıldığı doğrulanmalıdır.</Description><L>2</L></item><item><Shortcode>V13.2.3</Shortcode><Ordinal>3</Ordinal><Description>Bir hizmet kimlik doğrulaması için bir kimlik bilgisi kullanılması gerekiyorsa, bu kimlik bilgisinin varsayılan bir değer (örneğin root/root veya admin/admin) olmadığının doğrulanması gereklidir.</Description><L>2</L></item><item><Shortcode>V13.2.4</Shortcode><Ordinal>4</Ordinal><Description>Uygulamanın iletişim kurmasına izin verilen dış kaynaklar ya da sistemlerin, bir allowlist (izinli liste) ile tanımlandığı doğrulanmalıdır. Bu liste, uygulama katmanında, web sunucusunda, güvenlik duvarında veya farklı katmanların birleşiminde uygulanabilir.</Description><L>2</L></item><item><Shortcode>V13.2.5</Shortcode><Ordinal>5</Ordinal><Description>Web veya uygulama sunucusunun, dış sistemlere veri veya dosya gönderimi veya yüklemesi yaparken sadece belirli kaynaklara izin verecek şekilde allowlist ile yapılandırıldığı doğrulanmalıdır.</Description><L>2</L></item><item><Shortcode>V13.2.6</Shortcode><Ordinal>6</Ordinal><Description>Uygulamanın farklı hizmetlere bağlantı kurduğu durumlarda, bu bağlantılar için belgelenmiş yapılandırmaları (örn. maksimum eşzamanlı bağlantı, bağlantı limiti aşıldığında davranış, zaman aşımı, tekrar deneme stratejileri) takip ettiğinin doğrulanması gereklidir.</Description><L>3</L></item></Items></item><item><Shortcode>V13.3</Shortcode><Ordinal>3</Ordinal><Name>Gizli Bilgi Yönetimi</Name><Items><item><Shortcode>V13.3.1</Shortcode><Ordinal>1</Ordinal><Description>Parolalar, anahtar materyalleri, veritabanı ve üçüncü parti sistemlerle entegrasyon bilgileri, zaman tabanlı token&#x27;lar için tohum (seed) bilgileri, dahili gizli veriler ve API anahtarları gibi backend sırlarının güvenli bir şekilde oluşturulması, saklanması, erişim denetiminin sağlanması ve imha edilmesi için bir gizli bilgi yönetim çözümünün (örneğin key vault) kullanıldığı doğrulanmalıdır. Bu gizli bilgiler uygulama kaynak koduna dahil edilmemeli ve yapı çıktılarında yer almamalıdır. Seviye 3 uygulamalar için donanım destekli bir çözüm (örneğin HSM) gereklidir.</Description><L>2</L></item><item><Shortcode>V13.3.2</Shortcode><Ordinal>2</Ordinal><Description>Gizli bilgilere erişimin en az ayrıcalık prensibine uygun şekilde yapılandırıldığı doğrulanmalıdır.</Description><L>2</L></item><item><Shortcode>V13.3.3</Shortcode><Ordinal>3</Ordinal><Description>Tüm kriptografik işlemlerin, anahtar materyallerinin güvenli bir şekilde yönetilmesi ve dışarıya sızmasının engellenmesi amacıyla, izole edilmiş bir güvenlik modülü (örneğin vault ya da donanım güvenlik modülü) aracılığıyla gerçekleştirildiği doğrulanmalıdır.</Description><L>3</L></item><item><Shortcode>V13.3.4</Shortcode><Ordinal>4</Ordinal><Description>Uygulamanın belgelerinde belirtildiği şekilde gizli bilgilerin süresinin dolacak şekilde yapılandırıldığı ve düzenli olarak döndürüldüğü doğrulanmalıdır.</Description><L>3</L></item></Items></item><item><Shortcode>V13.4</Shortcode><Ordinal>4</Ordinal><Name>İstenmeyen Bilgi Sızıntısı</Name><Items><item><Shortcode>V13.4.1</Shortcode><Ordinal>1</Ordinal><Description>Uygulamanın .git veya .svn klasörleri gibi kaynak kontrolüyle ilgili metadata içermeyecek şekilde deploy edildiğini ya da bu klasörlerin hem dış erişime hem de uygulama erişimine kapalı olduğu doğrulanmalıdır.</Description><L>1</L></item><item><Shortcode>V13.4.2</Shortcode><Ordinal>2</Ordinal><Description>Tüm bileşenler için üretim ortamlarında hata ayıklama (debug) modlarının devre dışı bırakıldığı doğrulanmalıdır.</Description><L>2</L></item><item><Shortcode>V13.4.3</Shortcode><Ordinal>3</Ordinal><Description>Web sunucularının, açık şekilde istenmediği sürece dizin listelemesi (directory listing) özelliğini istemcilere sunmadığı doğrulanmalıdır.</Description><L>2</L></item><item><Shortcode>V13.4.4</Shortcode><Ordinal>4</Ordinal><Description>HTTP TRACE metodunun üretim ortamlarında desteklenmediği, böylece potansiyel bilgi sızıntılarının önlendiği doğrulanmalıdır.</Description><L>2</L></item><item><Shortcode>V13.4.5</Shortcode><Ordinal>5</Ordinal><Description>Belgeler (örneğin dahili API belgeleri) ve izleme uç noktalarının (monitoring endpoints) yalnızca açıkça belirtildiği durumlarda erişilebilir olduğu doğrulanmalıdır.</Description><L>2</L></item><item><Shortcode>V13.4.6</Shortcode><Ordinal>6</Ordinal><Description>Uygulamanın arka uç bileşenlerinin ayrıntılı sürüm bilgilerini ifşa etmediği doğrulanmalıdır.</Description><L>3</L></item><item><Shortcode>V13.4.7</Shortcode><Ordinal>7</Ordinal><Description>Web katmanının yalnızca belirli dosya uzantılarına sahip dosyaları sunacak şekilde yapılandırıldığı, bu sayede istem dışı bilgi, yapılandırma ya da kaynak kod sızıntılarının önlendiği doğrulanmalıdır.</Description><L>3</L></item></Items></item></Items></item><item><Shortcode>V14</Shortcode><Ordinal>14</Ordinal><ShortName>Data</ShortName><Name>Veri Koruma</Name><Items><item><Shortcode>V14.1</Shortcode><Ordinal>1</Ordinal><Name>Veri Koruma Dokümantasyonu</Name><Items><item><Shortcode>V14.1.1</Shortcode><Ordinal>1</Ordinal><Description>Uygulama tarafından oluşturulan ve işlenen tüm hassas verilerin tanımlanıp, koruma seviyelerine göre sınıflandırıldığından emin olun. Bu, yalnızca kodlanmış (örneğin Base64 stringleri ya da JWT içindeki düz metin yükler gibi) ve bu nedenle kolayca çözülebilir verileri de içermelidir. Koruma seviyeleri, uygulamanın uymakla yükümlü olduğu veri koruma ve gizlilik düzenlemeleri ile standartlarını dikkate almalıdır.</Description><L>2</L></item><item><Shortcode>V14.1.2</Shortcode><Ordinal>2</Ordinal><Description>Tüm hassas veri koruma seviyeleri için belgelenmiş bir koruma gereksinimleri seti tanımlandığından emin olun. Bu gereksinimler genel şifreleme, bütünlük doğrulama, saklama süresi, verinin nasıl günlüğe kaydedileceği, günlüklerdeki hassas verilere erişim kontrolleri, veritabanı düzeyinde şifreleme, gizlilik ve gizliliği artırıcı teknolojiler ile diğer gizlilik gereksinimlerini kapsamalıdır.</Description><L>2</L></item></Items></item><item><Shortcode>V14.2</Shortcode><Ordinal>2</Ordinal><Name>Genel Veri Koruması</Name><Items><item><Shortcode>V14.2.1</Shortcode><Ordinal>1</Ordinal><Description>Hassas verilerin yalnızca HTTP message body veya header alanlarında sunucuya gönderildiği ve URL ile sorgu parametrelerinin, API anahtarı veya session token’ı gibi hassas bilgiler içermediği doğrulanmalıdır.</Description><L>1</L></item><item><Shortcode>V14.2.2</Shortcode><Ordinal>2</Ordinal><Description>Hassas verilerin, yük dengeleyiciler ve uygulama önbellekleri gibi sunucu bileşenlerinde önbelleğe alınmasının engellendiği veya kullanım sonrası bu verilerin güvenli biçimde temizlendiği doğrulanmalıdır.</Description><L>2</L></item><item><Shortcode>V14.2.3</Shortcode><Ordinal>3</Ordinal><Description>Uygulama kontrolü dışında veri toplanmasını engellemek için, tanımlanmış hassas verilerin, kullanıcı izleyicileri gibi güvensiz taraflara gönderilmediği doğrulanmalıdır.</Description><L>2</L></item><item><Shortcode>V14.2.4</Shortcode><Ordinal>4</Ordinal><Description>Hassas verilere yönelik şifreleme, bütünlük doğrulama, veri saklama, loglama yöntemi, loglardaki erişim kontrolleri, gizlilik teknolojileri gibi kontrollerin, söz konusu verinin belgelenmiş koruma seviyesinde tanımlandığı şekilde uygulandığı doğrulanmalıdır.</Description><L>2</L></item><item><Shortcode>V14.2.5</Shortcode><Ordinal>5</Ordinal><Description>Önbellekleme mekanizmalarının yalnızca belirli içerik türüne sahip yanıtları önbelleğe alacak şekilde yapılandırıldığı ve hassas, dinamik içeriklerin önbelleğe alınmadığı doğrulanmalıdır. Web sunucusu, mevcut olmayan bir dosya talebinde geçerli ama farklı bir dosya döndürmek yerine 404 veya 302 cevabı vermelidir. Bu, Web Cache Deception saldırılarını önlemeye yardımcı olur.</Description><L>3</L></item><item><Shortcode>V14.2.6</Shortcode><Ordinal>6</Ordinal><Description>Uygulamanın yalnızca işlevsellik için gerekli olan asgari hassas veriyi döndürdüğü doğrulanmalıdır. Örneğin, kredi kartı numarasının yalnızca bazı rakamlarının döndürülmesi; tam numaranın döndürülmesi gerekiyorsa, kullanıcı arayüzünde gizlenmiş (maskelenmiş) şekilde sunulması gerekir, aksi kullanıcı özel olarak görüntülemek istemedikçe gösterilmemelidir.</Description><L>3</L></item><item><Shortcode>V14.2.7</Shortcode><Ordinal>7</Ordinal><Description>Hassas bilgilerin, veri saklama sınıflandırmasına tabi tutulduğu, geçerliliğini yitirmiş veya artık gerekli olmayan verilerin belirlenmiş bir zaman çizelgesiyle ya da gerektiğinde otomatik olarak silindiği doğrulanmalıdır.</Description><L>3</L></item><item><Shortcode>V14.2.8</Shortcode><Ordinal>8</Ordinal><Description>Kullanıcı tarafından yüklenen dosyaların meta verilerinden hassas bilgilerin çıkarıldığı veya bu bilgilerin yalnızca kullanıcıdan açık onay alındığında saklandığı doğrulanmalıdır.</Description><L>3</L></item></Items></item><item><Shortcode>V14.3</Shortcode><Ordinal>3</Ordinal><Name>İstemci Tarafı Veri Koruması</Name><Items><item><Shortcode>V14.3.1</Shortcode><Ordinal>1</Ordinal><Description>Kimliği doğrulanmış verilerin, istemci veya oturum sonlandığında istemci depolamasından (örneğin tarayıcı DOM’undan) temizlendiği doğrulanmalıdır. &#x27;Clear-Site-Data&#x27; HTTP response header bu konuda yardımcı olabilir ancak istemci tarafı, sunucu bağlantısı mevcut olmadığında da temizlik işlemini yapabiliyor olmalıdır.</Description><L>1</L></item><item><Shortcode>V14.3.2</Shortcode><Ordinal>2</Ordinal><Description>Uygulamanın, tarayıcılarda hassas verilerin önbelleğe alınmasını önlemek amacıyla yeterli anti-önbellekleme HTTP response header (örneğin Cache-Control: no-store) ayarladığı doğrulanmalıdır.</Description><L>2</L></item><item><Shortcode>V14.3.3</Shortcode><Ordinal>3</Ordinal><Description>Tarayıcıda depolanan verilerin (örneğin localStorage, sessionStorage, IndexedDB veya çerezler) hassas veri içermediği, yalnızca session token’larının istisna olarak kabul edildiği doğrulanmalıdır.</Description><L>2</L></item></Items></item></Items></item><item><Shortcode>V15</Shortcode><Ordinal>15</Ordinal><ShortName>Secure</ShortName><Name>Güvenli Kodlama ve Mimari</Name><Items><item><Shortcode>V15.1</Shortcode><Ordinal>1</Ordinal><Name>Güvenli Kodlama ve Mimari Dokümantasyonu</Name><Items><item><Shortcode>V15.1.1</Shortcode><Ordinal>1</Ordinal><Description>Güvenlik açığı içeren üçüncü taraf bileşen sürümleri ve genel olarak kütüphane güncellemeleri için, uygulama dokümantasyonunda risk bazlı düzeltme zamanlarının tanımlandığı doğrulanmalıdır.</Description><L>1</L></item><item><Shortcode>V15.1.2</Shortcode><Ordinal>2</Ordinal><Description>Yazılım bileşen listesi (Software Bill of Materials - SBOM) gibi bir envanterin tutulduğu, kullanılan tüm üçüncü taraf kütüphanelerin önceden tanımlanmış, güvenilir ve düzenli olarak güncellenen depolardan alındığı doğrulanmalıdır.</Description><L>2</L></item><item><Shortcode>V15.1.3</Shortcode><Ordinal>3</Ordinal><Description>Uygulama dokümantasyonunda zaman veya kaynak açısından yoğun işlevlerin tanımlandığı, bu işlevlerin aşırı kullanımı durumunda kullanılabilirlik kaybının nasıl önleneceği ve yanıt oluşturma süresinin istemci zaman aşımını aşmaması için hangi önlemlerin alındığı belirtilmelidir. Örnek savunmalar kuyruklama, eşzamansız işleme, kullanıcı başına ve uygulama genelinde paralel işlem sınırlarını içerebilir.</Description><L>2</L></item><item><Shortcode>V15.1.4</Shortcode><Ordinal>4</Ordinal><Description>Uygulama dokümantasyonunda &quot;riskli bileşenler&quot; olarak değerlendirilen üçüncü taraf kütüphanelerin vurgulandığı doğrulanmalıdır.</Description><L>3</L></item><item><Shortcode>V15.1.5</Shortcode><Ordinal>5</Ordinal><Description>Uygulama dokümantasyonunda &quot;tehlikeli işlevsellik&quot; içeren uygulama bölümlerinin açıkça belirtildiği doğrulanmalıdır.</Description><L>3</L></item></Items></item><item><Shortcode>V15.2</Shortcode><Ordinal>2</Ordinal><Name>Güvenlik Mimarisi ve Bağımlılıklar</Name><Items><item><Shortcode>V15.2.1</Shortcode><Ordinal>1</Ordinal><Description>Uygulamanın yalnızca, belgelenmiş güncelleme ve düzeltme sürelerini aşmamış bileşenleri içerdiği doğrulanmalıdır.</Description><L>1</L></item><item><Shortcode>V15.2.2</Shortcode><Ordinal>2</Ordinal><Description>Uygulamanın, belgelenmiş güvenlik kararları ve stratejilere dayanarak, zaman veya kaynak açısından yoğun işlevlerin neden olabileceği kullanılabilirlik kaybına karşı savunmalar uyguladığı doğrulanmalıdır.</Description><L>2</L></item><item><Shortcode>V15.2.3</Shortcode><Ordinal>3</Ordinal><Description>Üretim ortamının yalnızca uygulamanın çalışması için gerekli işlevleri içerdiği ve test kodları, örnek kod parçaları veya geliştirme işlevleri gibi gereksiz işlevsellikleri açığa çıkarmadığı doğrulanmalıdır.</Description><L>2</L></item><item><Shortcode>V15.2.4</Shortcode><Ordinal>4</Ordinal><Description>Üçüncü taraf bileşenlerin ve bunların tüm transitif bağımlılıklarının beklenen depolardan (iç kaynaklı ya da harici) alındığı ve bağımlılık karışıklığı (dependency confusion) saldırılarına açık olmadığı doğrulanmalıdır.</Description><L>3</L></item><item><Shortcode>V15.2.5</Shortcode><Ordinal>5</Ordinal><Description>Uygulamanın, “tehlikeli işlevsellik” içeren veya “riskli bileşenler” kullanan bölümlerine ek korumalar uyguladığı doğrulanmalıdır. Bu korumalar sandbox, kapsülleme, konteynerleştirme veya ağ düzeyinde izolasyon gibi teknikler aracılığıyla, bir uygulama bölümünün ele geçirilmesi durumunda saldırganın diğer bölümlere sıçramasını geciktirmeyi veya engellemeyi amaçlamalıdır.</Description><L>3</L></item></Items></item><item><Shortcode>V15.3</Shortcode><Ordinal>3</Ordinal><Name>Savunmacı Kodlama</Name><Items><item><Shortcode>V15.3.1</Shortcode><Ordinal>1</Ordinal><Description>Uygulamanın yalnızca gerekli alanların bir alt kümesini veri nesnesinden döndürdüğü doğrulanmalıdır. Örneğin, bazı alanlara kullanıcıların erişmemesi gerektiğinden tüm veri nesnesi döndürülmemelidir.</Description><L>1</L></item><item><Shortcode>V15.3.2</Shortcode><Ordinal>2</Ordinal><Description>Uygulama backend&#x27;i harici URL’lere çağrı yaptığında, yalnızca amaçlanan işlevsellik söz konusuysa yönlendirmeleri takip edecek şekilde yapılandırıldığının doğrulanması gerekir.</Description><L>2</L></item><item><Shortcode>V15.3.3</Shortcode><Ordinal>3</Ordinal><Description>Uygulamanın, kitlesel atama saldırılarına karşı, her bir controller ve eylem için izin verilen alanları sınırlandırarak savunmalar sağladığı doğrulanmalıdır. Örneğin, bir alan değeri, bu işlemde değiştirilmesi amaçlanmadıysa eklenememeli veya güncellenememelidir.</Description><L>2</L></item><item><Shortcode>V15.3.4</Shortcode><Ordinal>4</Ordinal><Description>Tüm proxy ve ara katman bileşenlerinin kullanıcının orijinal IP adresini, uç kullanıcı tarafından değiştirilemeyecek güvenilir veri alanları kullanarak doğru şekilde ilettiği ve uygulamanın ve web sunucusunun bu doğru değeri, loglama ve hız sınırlama gibi güvenlik kararları için kullandığı doğrulanmalıdır. Ayrıca, orijinal IP adresinin bile dinamik IP&#x27;ler, VPN&#x27;ler veya kurumsal güvenlik duvarları nedeniyle güvenilir olmayabileceği dikkate alınmalıdır.</Description><L>2</L></item><item><Shortcode>V15.3.5</Shortcode><Ordinal>5</Ordinal><Description>Uygulamanın değişkenlerin doğru türde olduğunu açıkça doğruladığı ve sıkı eşitlik ve karşılaştırma işlemleri kullandığı doğrulanmalıdır. Bu, değişken türüyle ilgili varsayımlardan kaynaklanan tür oynama (type juggling) veya tür karışıklığı (type confusion) güvenlik açıklarını önlemek içindir.</Description><L>2</L></item><item><Shortcode>V15.3.6</Shortcode><Ordinal>6</Ordinal><Description>JavaScript kodunun prototip zehirleme (prototype pollution) saldırılarını önleyecek şekilde yazıldığı, örneğin, nesne literal’leri yerine Set() veya Map() gibi yapılar kullanıldığı doğrulanmalıdır.</Description><L>2</L></item><item><Shortcode>V15.3.7</Shortcode><Ordinal>7</Ordinal><Description>Uygulamanın, özellikle framework&#x27;ün istek parametrelerinin kaynağı (sorgu dizgisi, gövde parametreleri, çerezler veya başlık alanları) arasında ayrım yapmadığı durumlarda, HTTP parametre kirliliği (HTTP parameter pollution) saldırılarına karşı savunmalar uyguladığı doğrulanmalıdır.</Description><L>2</L></item></Items></item><item><Shortcode>V15.4</Shortcode><Ordinal>4</Ordinal><Name>Güvenli Eş Zamanlılık (Concurrency)</Name><Items><item><Shortcode>V15.4.1</Shortcode><Ordinal>1</Ordinal><Description>Çok iş parçacıklı kodda (örneğin cache&#x27;ler, dosyalar veya birden fazla iş parçacığı tarafından erişilen bellek içi nesneler gibi) paylaşılan nesnelere yalnızca thread-safe (iş parçacığı güvenli) türler ve kilitleme (lock) veya semaphore gibi senkronizasyon mekanizmaları kullanılarak erişildiği doğrulanmalıdır. Bu, yarış durumlarını ve veri bozulmasını önlemeye yöneliktir.</Description><L>3</L></item><item><Shortcode>V15.4.2</Shortcode><Ordinal>2</Ordinal><Description>Bir kaynağın durumu üzerindeki kontroller (örneğin varlığı ya da izinleri gibi) ile bu kontrole bağlı eylemlerin tek bir atomik işlem olarak gerçekleştirildiği doğrulanmalıdır. Bu, TOCTOU (time-of-check to time-of-use) yarış durumlarını önlemeye yöneliktir. Bir dosyanın varlığının kontrol edilip ardından açılması veya bir kullanıcının erişiminin doğrulanıp ardından yetki verilmesi gibi işlemler buna örnektir.</Description><L>3</L></item><item><Shortcode>V15.4.3</Shortcode><Ordinal>3</Ordinal><Description>Kilitlerin (locks) tutarlı biçimde kullanıldığı, iş parçacıklarının birbirini beklemesi ya da sonsuz döngüye girmesi (deadlock veya livelock) gibi durumların önlendiği doğrulanmalıdır. Ayrıca, kilitleme mantığı, kaynağı yöneten kod içinde kalmalı ve dış sınıflar veya dış kodlar tarafından istemeden veya kötü niyetli şekilde değiştirilememelidir.</Description><L>3</L></item><item><Shortcode>V15.4.4</Shortcode><Ordinal>4</Ordinal><Description>Kaynak tahsis politikalarının, iş parçacığı açlığını önleyecek şekilde, kaynaklara adil erişimi sağladığı doğrulanmalıdır. Örneğin, thread pool (iş parçacığı havuzu) kullanımı, düşük öncelikli iş parçacıklarının da makul sürelerde çalışabilmesi için uygulanmalıdır.</Description><L>3</L></item></Items></item></Items></item><item><Shortcode>V16</Shortcode><Ordinal>16</Ordinal><ShortName>Security</ShortName><Name>Güvenlik Günlüklemesi (Logging) ve Hata Yönetimi</Name><Items><item><Shortcode>V16.1</Shortcode><Ordinal>1</Ordinal><Name>Güvenlik Loglaması Dokümantasyonu</Name><Items><item><Shortcode>V16.1.1</Shortcode><Ordinal>1</Ordinal><Description>Uygulamanın teknoloji yığını boyunca her katmanda hangi olayların loglandığını, log formatlarını, logların nereye yazıldığını, nasıl kullanıldığını, erişimin nasıl kontrol edildiğini ve logların ne kadar süre saklandığını belgeleyen bir envanterin mevcut olduğu doğrulanmalıdır.</Description><L>2</L></item></Items></item><item><Shortcode>V16.2</Shortcode><Ordinal>2</Ordinal><Name>Genel Loglama</Name><Items><item><Shortcode>V16.2.1</Shortcode><Ordinal>1</Ordinal><Description>Her bir log girdisinin, olayın ne zaman, nerede, kim tarafından ve ne olduğuna dair detaylı bir zaman çizelgesi oluşturulmasına olanak tanıyacak gerekli meta verileri içerdiği doğrulanmalıdır.</Description><L>2</L></item><item><Shortcode>V16.2.2</Shortcode><Ordinal>2</Ordinal><Description>Tüm loglama bileşenlerinin zaman kaynaklarının senkronize olduğu ve güvenlik olayı meta verisindeki zaman damgalarının UTC kullanarak ya da açık zaman dilimi ofsetiyle belirtildiği doğrulanmalıdır. UTC kullanımı, özellikle yaz saati uygulamaları nedeniyle oluşabilecek karışıklıkları önlemek için tavsiye edilir.</Description><L>2</L></item><item><Shortcode>V16.2.3</Shortcode><Ordinal>3</Ordinal><Description>Uygulamanın yalnızca log envanterinde belgelenmiş dosya ve hizmetlere log yazdığı ya da ilettiği doğrulanmalıdır.</Description><L>2</L></item><item><Shortcode>V16.2.4</Shortcode><Ordinal>4</Ordinal><Description>Logların kullanılan log işleyici (log processor) tarafından okunabildiği ve ilişkilendirilebildiği doğrulanmalıdır. Tercihen yaygın bir log formatı kullanılmalıdır.</Description><L>2</L></item><item><Shortcode>V16.2.5</Shortcode><Ordinal>5</Ordinal><Description>Hassas veriler loglanırken, uygulamanın veri koruma seviyesine uygun olarak loglama yaptığı doğrulanmalıdır. Örneğin kimlik bilgileri veya ödeme detayları gibi bazı verilerin loglanmasına izin verilmemelidir. Session token’ları gibi veriler ise yalnızca tamamen ya da kısmen maskelenmiş ya da hash’lenmiş olarak loglanmalıdır.</Description><L>2</L></item></Items></item><item><Shortcode>V16.3</Shortcode><Ordinal>3</Ordinal><Name>Güvenlik Olayları</Name><Items><item><Shortcode>V16.3.1</Shortcode><Ordinal>1</Ordinal><Description>Tüm kimlik doğrulama işlemlerinin (başarılı ve başarısız girişimler dahil) loglandığı doğrulanmalıdır. Kullanılan kimlik doğrulama türü veya faktörleri gibi ek meta veriler de toplanmalıdır.</Description><L>2</L></item><item><Shortcode>V16.3.2</Shortcode><Ordinal>2</Ordinal><Description>Başarısız yetkilendirme girişimlerinin loglandığı doğrulanmalıdır. Seviye 3 uygulamalar için, tüm yetkilendirme kararlarının ve hassas verilere erişim olaylarının (verinin kendisi olmadan) loglandığı da doğrulanmalıdır.</Description><L>2</L></item><item><Shortcode>V16.3.3</Shortcode><Ordinal>3</Ordinal><Description>Uygulamanın, belgelenmiş güvenlik olaylarını ve güvenlik kontrollerini aşma girişimlerini (girdi doğrulama, iş mantığı, otomasyon karşıtı kontroller vb.) logladığı doğrulanmalıdır.</Description><L>2</L></item><item><Shortcode>V16.3.4</Shortcode><Ordinal>4</Ordinal><Description>Beklenmeyen hatalar ve güvenlik kontrolü başarısızlıkları (örneğin backend TLS hataları gibi) loglandığı doğrulanmalıdır.</Description><L>2</L></item></Items></item><item><Shortcode>V16.4</Shortcode><Ordinal>4</Ordinal><Name>Log Koruması</Name><Items><item><Shortcode>V16.4.1</Shortcode><Ordinal>1</Ordinal><Description>Tüm loglama bileşenlerinin, log enjeksiyonunu (log injection) önlemek amacıyla verileri uygun biçimde encode ettiği doğrulanmalıdır.</Description><L>2</L></item><item><Shortcode>V16.4.2</Shortcode><Ordinal>2</Ordinal><Description>Logların yetkisiz erişime karşı korunduğu ve değiştirilemez olduğu doğrulanmalıdır.</Description><L>2</L></item><item><Shortcode>V16.4.3</Shortcode><Ordinal>3</Ordinal><Description>Logların analiz, tespit, uyarı ve yükseltme amacıyla mantıksal olarak ayrı bir sisteme güvenli biçimde iletildiği doğrulanmalıdır. Böylece uygulama ihlal edilse bile logların tehlikeye girmesi önlenmiş olur.</Description><L>2</L></item></Items></item><item><Shortcode>V16.5</Shortcode><Ordinal>5</Ordinal><Name>Hata Yönetimi</Name><Items><item><Shortcode>V16.5.1</Shortcode><Ordinal>1</Ordinal><Description>Beklenmedik ya da güvenlikle ilgili bir hata oluştuğunda, tüketiciye genel bir mesaj döndürüldüğü ve yığın izleri (stack trace), sorgular, gizli anahtarlar, token’lar gibi hassas sistem içi verilerin açıklanmadığı doğrulanmalıdır.</Description><L>2</L></item><item><Shortcode>V16.5.2</Shortcode><Ordinal>2</Ordinal><Description>Uygulamanın, dış kaynaklara erişim başarısız olduğunda bile güvenli şekilde çalışmaya devam ettiği doğrulanmalıdır. Örneğin, circuit breaker ya da graceful degradation gibi desenler kullanılmalıdır.</Description><L>2</L></item><item><Shortcode>V16.5.3</Shortcode><Ordinal>3</Ordinal><Description>Uygulamanın hata durumlarında güvenli ve düzenli şekilde başarısız olduğu doğrulanmalıdır. Bu, örneğin doğrulama hatalarına rağmen işlemlerin işlenmesine yol açabilecek fail-open durumlarını önlemelidir.</Description><L>2</L></item><item><Shortcode>V16.5.4</Shortcode><Ordinal>4</Ordinal><Description>Ele alınmamış tüm istisnaları yakalayacak şekilde tanımlanmış bir “son çare hata yöneticisi” bulunduğu doğrulanmalıdır. Bu, hem loglara gitmesi gereken hata detaylarının kaybolmaması hem de tüm uygulama sürecinin çökerek hizmet dışı kalmasının önlenmesi açısından önemlidir.</Description><L>3</L></item></Items></item></Items></item><item><Shortcode>V17</Shortcode><Ordinal>17</Ordinal><ShortName>WebRTC</ShortName><Name>WebRTC</Name><Items><item><Shortcode>V17.1</Shortcode><Ordinal>1</Ordinal><Name>TURN Sunucusu</Name><Items><item><Shortcode>V17.1.1</Shortcode><Ordinal>1</Ordinal><Description>TURN hizmetinin yalnızca özel amaçlar için ayrılmamış IP adreslerine (ör. iç ağlar, yayın adresleri, loopback) erişime izin verdiği doğrulanmalıdır. Bu gereksinim hem IPv4 hem de IPv6 adresleri için geçerlidir.</Description><L>2</L></item><item><Shortcode>V17.1.2</Shortcode><Ordinal>2</Ordinal><Description>TURN hizmetinin, meşru kullanıcıların sunucuda çok sayıda bağlantı noktası açmaya çalışması durumunda kaynak tüketimi saldırılarına karşı dayanıklı olduğu doğrulanmalıdır.</Description><L>3</L></item></Items></item><item><Shortcode>V17.2</Shortcode><Ordinal>2</Ordinal><Name>Medya</Name><Items><item><Shortcode>V17.2.1</Shortcode><Ordinal>1</Ordinal><Description>DTLS sertifikası anahtarının, belgelenmiş kriptografik anahtar yönetim politikasına uygun şekilde yönetildiği ve korunduğu doğrulanmalıdır.</Description><L>2</L></item><item><Shortcode>V17.2.2</Shortcode><Ordinal>2</Ordinal><Description>Medya sunucusunun onaylı DTLS şifre takımlarını (cipher suites) ve Güvenli Gerçek Zamanlı Aktarım Protokolü (Secure Real-time Transport Protocol - SRTP) için anahtarlar oluşturmaya yönelik DTLS Uzantısı için güvenli bir koruma profilini kullanacak ve destekleyecek şekilde yapılandırıldığı (DTLS-SRTP) doğrulanmalıdır.</Description><L>2</L></item><item><Shortcode>V17.2.3</Shortcode><Ordinal>3</Ordinal><Description>Real-time Transport Protocol (RTP) injection saldırılarının bir hizmet reddi durumuna veya medya akışlarına ses veya video medyası eklenmesine yol açmasını önlemek için medya sunucusunda Güvenli SRTP kimlik doğrulamasının kontrol edildiği doğrulanmalıdır.</Description><L>2</L></item><item><Shortcode>V17.2.4</Shortcode><Ordinal>4</Ordinal><Description>Verify that the media server is able to continue processing incoming media traffic when encountering malformed Secure Real-time Transport Protocol (SRTP) packets.</Description><L>2</L></item><item><Shortcode>V17.2.5</Shortcode><Ordinal>5</Ordinal><Description>Medya sunucusunun, meşru kullanıcılardan gelen SRTP flood&#x27;ı sırasında gelen medya trafiğini işlemeye devam edebildiği doğrulanmalıdır.</Description><L>3</L></item><item><Shortcode>V17.2.6</Shortcode><Ordinal>6</Ordinal><Description>Medya sunucusunun DTLS içinde yer alan &quot;ClientHello&quot; yarış durumu güvenlik açığına karşı savunmasız olmadığı, medya sunucusunun güvenlik açığına sahip olduğunun açıkça bilinip bilinmediği kontrol edilerek veya yarış koşulu testi gerçekleştirilerek doğrulanmalıdır.</Description><L>3</L></item><item><Shortcode>V17.2.7</Shortcode><Ordinal>7</Ordinal><Description>Medya sunucusuna bağlı ses veya video kayıt mekanizmalarının, meşru kullanıcı kaynaklı SRTP flood&#x27;ı sırasında medya trafiğini işlemeye devam edebildiği doğrulanmalıdır.</Description><L>3</L></item><item><Shortcode>V17.2.8</Shortcode><Ordinal>8</Ordinal><Description>DTLS sertifikasının, SDP (Session Description Protocol) fingerprint özelliği ile karşılaştırıldığı ve doğrulama başarısız olursa medya akışının sonlandırıldığı, medya akışının özgünlüğünü sağlamak için doğrulanmalıdır.</Description><L>3</L></item></Items></item><item><Shortcode>V17.3</Shortcode><Ordinal>3</Ordinal><Name>Sinyalizasyon</Name><Items><item><Shortcode>V17.3.1</Shortcode><Ordinal>1</Ordinal><Description>Sinyalizasyon sunucusunun, flood saldırısı altında bile meşru sinyalizasyon mesajlarını işlemeye devam edebildiği doğrulanmalıdır. Bu, sinyalizasyon düzeyinde oran sınırlaması uygulanarak sağlanmalıdır.</Description><L>2</L></item><item><Shortcode>V17.3.2</Shortcode><Ordinal>2</Ordinal><Description>Sinyalizasyon sunucusunun, hizmet reddine yol açabilecek şekilde yapılandırılmış bozuk sinyalizasyon mesajlarıyla karşılaştığında bile meşru mesajları işlemeye devam edebildiği doğrulanmalıdır. Bu, girdi doğrulaması, integer overflow ve buffer overflow&#x27;a karşı savunma ve sağlam hata işleme teknikleri ile sağlanmalıdır.</Description><L>2</L></item></Items></item></Items></item></Requirements></root>
